[{"code":"A100B","categorie":"15","question":"Par une belle journée d'été, la température maximum sera atteinte à (heures solaires)","num_niveau":1,"ans":[{"text":"12h","pts":"-6"},{"text":"14h","pts":"6"},{"text":"16h","pts":"-6"}]},{"code":"A101M","categorie":"23","question":"Le phénomène bloquant le développement des ascendances en altitude est en général :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la base des cumulus","pts":"-6"},{"text":"une couche d'inversion","pts":"3"},{"text":"un changement brutal dans la direction du vent","pts":"-6"},{"text":"le caractère stable de la masse d'air","pts":"3"}]},{"code":"A102B","categorie":"15","question":"Indiquez les facteurs favorisant la convection :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un vent très fort","pts":"-6"},{"text":"un vent de force moyenne","pts":"3"},{"text":"un réchauffement important au niveau du sol","pts":"3"},{"text":"pas de vent du tout","pts":"0"}]},{"code":"A103B","categorie":"15","question":"Une bulle d'air s'élève si sa température par rapport à l'air ambiant est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"inférieure","pts":"-6"},{"text":"supérieure","pts":"6"},{"text":"égale","pts":"-6"}]},{"code":"A104B","categorie":"15","question":"Les zones favorables au déclenchement de la convection sont en général :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les zones urbanisées","pts":"2"},{"text":"les forêts","pts":"-6"},{"text":"les zones rocailleuses","pts":"2"},{"text":"les zones sèches","pts":"2"}]},{"code":"A105B","categorie":"15","question":"Le déclenchement des thermiques :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"renforce les brises de pente et de vallée","pts":"4"},{"text":"permet d'exploiter la brise de pente loin du relief","pts":"-6"},{"text":"rend la brise de pente irrégulière","pts":"2"}]},{"code":"A106B","categorie":"15","question":"Les ascendances thermiques :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"peuvent se présenter sous forme de bulles ou de colonnes","pts":"2"},{"text":"montent toujours verticalement","pts":"-6"},{"text":"se déclenchent souvent sur des sols contrastés","pts":"2"},{"text":"sont en général entourées de descendances","pts":"2"}]},{"code":"A107B","categorie":"15","question":"Un thermique peut :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"être matérialisé par un cumulus bourgeonnant","pts":"2"},{"text":"être matérialisé par un voile de stratus","pts":"-6"},{"text":"être dévié par le vent","pts":"2"},{"text":"ne donner lieu à aucune matérialisation","pts":"2"}]},{"code":"A108B","categorie":"15","question":"Un thermique pur ou bleu :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"permet un gain minimum de 1000 m","pts":"-6"},{"text":"est dangereux pour nos ailes","pts":"-6"},{"text":"n'est pas coiffé par un cumulus","pts":"6"},{"text":"ne se forme que dans une couche d'air à tendance stable","pts":"-6"}]},{"code":"A109B","categorie":"15","question":"La restitution est un phénomène :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"d'inversion des brises de pente le soir","pts":"-6"},{"text":"d'inversion des brises de vallée le soir","pts":"-6"},{"text":"d'ascendances plutôt douces, le soir, sur des zones généralement peu propices pendant la journée","pts":"6"}]},{"code":"A10V","categorie":"7","question":"Stratus, stratocumulus et cumulus appartiennent généralement :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à l'étage inférieur","pts":"6"},{"text":"à l'étage moyen","pts":"-6"},{"text":"à l'étage supérieur","pts":"-6"}]},{"code":"A110B","categorie":"15","question":"Le phénomène de restitution se rencontre en général :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le soir","pts":"6"},{"text":"le matin au centre de la vallée","pts":"-6"},{"text":"au centre des vallées toute la journée","pts":"-6"}]},{"code":"A11V","categorie":"7","question":"Cumulonimbus et nimbostratus appartiennent :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à l'étage inférieur seulement","pts":"-6"},{"text":"à l'étage moyen seulement","pts":"-6"},{"text":"à l'étage supérieur seulement","pts":"-6"},{"text":"à plusieurs étages à la fois","pts":"6"}]},{"code":"A12B","categorie":"15","question":"Un nuage orographique :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est fixe par rapport au sol","pts":"3"},{"text":"indique une absence de vent","pts":"-6"},{"text":"est dû à une ascendance thermique","pts":"-6"},{"text":"est dû à une ascendance dynamique","pts":"3"}]},{"code":"A13B","categorie":"15","question":"Les nuages de type stratus :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"se développent horizontalement","pts":"3"},{"text":"caractérisent des couches plutôt instables","pts":"-6"},{"text":"se développent verticalement","pts":"-6"},{"text":"caractérisent des couches plutôt stables","pts":"3"}]},{"code":"A14B","categorie":"15","question":"Les nuages de type cumulus :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"se développent verticalement","pts":"3"},{"text":"caractérisent des couches plutôt instables","pts":"3"},{"text":"se développent horizontalement ","pts":"-6"},{"text":"caractérisent des couches plutôt stables","pts":"-6"}]},{"code":"A15B","categorie":"15","question":"Cochez les affirmations exactes","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les stratus sont constitués de cristaux de glace","pts":"-6"},{"text":"les cirrus sont constitués de cristaux de glace","pts":"3"},{"text":"les nimbostratus donnent des chutes de grêlons","pts":"-6"},{"text":"les cumulonimbus sont constitués de gouttes d'eau et de cristaux de glace","pts":"3"}]},{"code":"A16M","categorie":"23","question":"L'instabilité conditionnelle","num_niveau":2,"ans":[{"text":"désigne la possibilité du développement d'une ascendance dans un air plutôt stable","pts":"3"},{"text":"désigne l'impossibilité d'une ascendance à s'élever","pts":"-6"},{"text":"implique que la masse d'air soit plutôt instable","pts":"-6"},{"text":"implique que la masse d'air soit plutôt stable","pts":"3"}]},{"code":"A17B","categorie":"15","question":"Les signes distinctifs du cumulonimbus et du nimbostratus sont  :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le Ns est accompagné d'un orage et le Cb d'un halo","pts":"-6"},{"text":"le Ns donne de la pluie continue et le Cb des pluies orageuses, des éclairs et des vents forts tourbillonnants","pts":"6"},{"text":"le Ns donne des averses violentes, le Cb de la pluie continue","pts":"-6"}]},{"code":"A18M","categorie":"23","question":"Les rues de nuages se produisent généralement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"lorsque la convection est installée et que le vent augmente avec l'altitude","pts":"6"},{"text":"lorsque le vent est nul","pts":"-6"},{"text":"lorsque la basse couche est stable","pts":"-6"}]},{"code":"A19B","categorie":"15","question":"On peut rencontrer des turbulences dangereuses pour le vol libre dans les phénomènes observés suivant :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"rotors d'onde de ressaut","pts":"3"},{"text":"stratus","pts":"-6"},{"text":"à l'interface  d'une couche d'inversion recouvrant une masse d'air générant des ascendances","pts":"3"}]},{"code":"A1B","categorie":"15","question":"Pour amener une particule d'air à saturation en humidité, il faut : ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmenter sa température","pts":"-6"},{"text":"diminuer sa température","pts":"6"},{"text":"abaisser son altitude","pts":"-6"}]},{"code":"A20B","categorie":"15","question":"Parmi les nuages ci-dessous, les plus dangereux pour le vol libre sont les :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"strato-cumulus","pts":"-6"},{"text":"cumulonimbus","pts":"4"},{"text":"nuages de rotors","pts":"2"}]},{"code":"A21V","categorie":"7","question":"Un cumulonimbus est dangereux :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"dessous","pts":"2"},{"text":"dedans","pts":"2"},{"text":"à plusieurs kilomètres autour","pts":"2"}]},{"code":"A22V","categorie":"7","question":"Les cumulonimbus sont dangereux car :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"ils engendrent de violentes turbulences","pts":"2"},{"text":"ils sont le siège d'ascendance puissantes pouvant aspirer l'aile à l'intérieur du nuage","pts":"2"},{"text":"ils engendrent des brises au sol rendant l'approche et l'atterrissage problématiques","pts":"2"}]},{"code":"A23B","categorie":"15","question":"Les nuages favorables aux vols de performances sont les :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"nimbostratus, altostratus et cumulonimbus","pts":"-6"},{"text":"stratus","pts":"-6"},{"text":"cumulus","pts":"6"},{"text":"cirrocumulus, nimbostratus et stratocumulus","pts":"-6"}]},{"code":"A24B","categorie":"15","question":"Parmi les nuages ci-dessous, certains produisent généralement des précipitations :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"cumulonimbus","pts":"3"},{"text":"nimbostratus","pts":"3"},{"text":"cumulus","pts":"-6"}]},{"code":"A25B","categorie":"15","question":"Le ciel est progressivement envahi par des cirrus de plus en plus denses, puis par un voile de cirrostratus de 7/8 :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il va y avoir du brouillard cette nuit","pts":"0"},{"text":"un cumulonimbus est en cours de formation","pts":"-6"},{"text":"la convection thermique va se renforcer car l'atmosphère se réchauffe","pts":"-6"},{"text":"un front chaud arrive, il va probablement pleuvoir","pts":"6"}]},{"code":"A26B","categorie":"15","question":"Un halo autour de la lune ou du soleil est souvent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"caractéristique du beau temps qui va durer","pts":"-6"},{"text":"le signe de la présence d'altocumulus","pts":"-6"},{"text":"le signe de la présence de cirrostratus","pts":"4"},{"text":"le signe d'une dégradation prochaine du temps","pts":"2"}]},{"code":"A27B","categorie":"15","question":"Parmi ces nuages, certains annoncent l'arrivée d'un front chaud :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"cirrostratus","pts":"3"},{"text":"cumulus","pts":"-6"},{"text":"altostratus","pts":"3"},{"text":"cumulonimbus","pts":"-6"}]},{"code":"A28B","categorie":"15","question":"Le brouillard de rayonnement se forme :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sans vent ou par vent très faible","pts":"2"},{"text":"lors de l'arrivée d'une masse d'air chaude sur un sol froid","pts":"-6"},{"text":"lorsque le sol se refroidit par une nuit claire","pts":"4"}]},{"code":"A29B","categorie":"15","question":"Le brouillard d'advection se forme :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sans vent","pts":"-6"},{"text":"lors de l'arrivée d'une masse d'air chaude sur un sol froid","pts":"6"},{"text":"lorsque le sol se refroidit par nuit claire","pts":"-6"}]},{"code":"A2M","categorie":"23","question":"Trois masses d'air A, B, et C ont une température au sol de 15°. Le point de rosée est respectivement de 14°, 10° et 5°. Laquelle est la plus humide :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"A","pts":"6"},{"text":"B","pts":"-6"},{"text":"C","pts":"-6"}]},{"code":"A30B","categorie":"15","question":"La convection dans un profil de masse d'air plutôt stable :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est possible si un réchauffement suffisant du sol est obtenu ","pts":"3"},{"text":"est impossible ","pts":"-6"},{"text":"peut se concentrer le long des pentes bien exposées au soleil ","pts":"3"}]},{"code":"A31B","categorie":"15","question":"En atmosphère humide, les ascendances :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ne sont généralement pas matérialisées","pts":"-6"},{"text":"sont très faibles car l'atmosphère humide est à tendance stable","pts":"-6"},{"text":" sont souvent matérialisées par des nuages","pts":"6"}]},{"code":"A32B","categorie":"15","question":"L'hectopascal est une unité de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"pression","pts":"6"},{"text":"température","pts":"-6"},{"text":"humidité","pts":"-6"}]},{"code":"A33B","categorie":"15","question":"La pression atmosphérique est due :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à la rotation de la terre sur elle-même","pts":"-6"},{"text":"au poids de la colonne d'air située au dessus","pts":"6"},{"text":"au réchauffement solaire","pts":"-6"}]},{"code":"A34B","categorie":"15","question":"La vapeur d'eau :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est visible (fines gouttelettes d'eau)","pts":"-6"},{"text":"est invisible","pts":"4"},{"text":"existe partout dans la troposphère","pts":"2"},{"text":"existe uniquement dans l'air maritime","pts":"-6"}]},{"code":"A35B","categorie":"15","question":"La vapeur d'eau :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est visible sous forme de buée blanche","pts":"-6"},{"text":"est présente au sol certains matins sous forme de rosée","pts":"-6"},{"text":"est invisible","pts":"6"}]},{"code":"A36M","categorie":"23","question":"Un changement d'état dégage de la chaleur ; c'est celui :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"du liquide au gazeux","pts":"-6"},{"text":"du gazeux au solide","pts":"2"},{"text":"du gazeux au liquide","pts":"4"}]},{"code":"A37B","categorie":"15","question":"Les isobares sur une carte météo montrent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les niveaux des risques de précipitation","pts":"-6"},{"text":"les anticyclones et les dépressions","pts":"6"},{"text":"les niveaux de températures","pts":"-6"}]},{"code":"A38M","categorie":"23","question":"Un marais barométrique est caractérisé par :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"des isobares espacés","pts":"3"},{"text":"des vents plutôt faibles","pts":"3"},{"text":"des isobares resserrés","pts":"-6"},{"text":"des vents plutôt forts","pts":"-6"}]},{"code":"A39M","categorie":"23","question":"Dans un marais barométrique, il y a risque :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"de vent fort","pts":"-6"},{"text":"d'orage","pts":"6"},{"text":"d'onde de ressaut","pts":"-6"}]},{"code":"A3V","categorie":"7","question":" Les éléments constitutifs d'un nuage sont :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la vapeur d'eau","pts":"2"},{"text":"les cristaux de glace","pts":"2"},{"text":"les gouttelettes d'eau","pts":"2"}]},{"code":"A40B","categorie":"15","question":"Une dorsale est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une zone où la pression atmosphérique varie peu","pts":"-6"},{"text":"un axe de basses pressions","pts":"-6"},{"text":"un axe de hautes pressions","pts":"6"}]},{"code":"A41B","categorie":"15","question":"Un thalweg est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un axe de hautes pressions","pts":"-6"},{"text":"un axe de basses pressions","pts":"6"},{"text":"une zone où la pression atmosphérique varie peu","pts":"-6"}]},{"code":"A42V","categorie":"7","question":"L'air chaud :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est plus léger que l'air froid","pts":"6"},{"text":"tend à descendre par rapport à l'air froid","pts":"-6"},{"text":"se mélange volontiers à l'air froid","pts":"-6"}]},{"code":"A43B","categorie":"15","question":"Par rapport à l'air chaud, à pression et à volumes égaux l'air froid est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plus lourd","pts":"6"},{"text":"plus léger","pts":"-6"},{"text":"identique","pts":"-6"}]},{"code":"A44B","categorie":"15","question":"Lorsqu'une particule atmosphérique non saturée s'élève sans échanger de chaleur avec l'air ambiant, sa température :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"diminue de 1° par 100 m","pts":"6"},{"text":"augmente de 1° par 100 m","pts":"-6"},{"text":"reste constante","pts":"-6"}]},{"code":"A45B","categorie":"15","question":"Lorsqu'une particule d'air nuageux est soulevée, sa température :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"décroît plus lentement que si la particule contenait de l'air clair","pts":"6"},{"text":"décroît plus vite que si la particule contenait de l'air clair","pts":"-6"},{"text":"croît plus vite que si la particule contenait de l'air clair","pts":"-6"}]},{"code":"A46B","categorie":"15","question":"Dans une masse d'air sans nuages, la température est de 15° C au sol et de 12° C à 500 mètres. Cette tranche d'air est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plutôt stable","pts":"6"},{"text":"plutôt instable","pts":"-6"},{"text":"plutôt instable","pts":"-6"}]},{"code":"A47M","categorie":"23","question":"Il existe une inversion de température parmi ces trois relevés","num_niveau":2,"ans":[{"text":"+22° à 500 m / +18° à 1000 m d'altitude","pts":"-6"},{"text":"-2° à 500 m / -10° à 1200 m d'altitude","pts":"-6"},{"text":"+18° à 500 m / +22° à 1000 m d'altitude","pts":"6"}]},{"code":"A48M","categorie":"23","question":"La chaleur solaire se propage dans l'atmosphère selon les processus suivants : ","num_niveau":2,"ans":[{"text":" rayonnement , conduction et convection","pts":"3"},{"text":"vibration et gradient","pts":"-6"},{"text":"évaporation/condensation et turbulence","pts":"3"}]},{"code":"A49B","categorie":"15","question":"Le soleil réchauffe principalement l'atmosphère :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"directement par rayonnement","pts":"-6"},{"text":"directement par convection","pts":"-6"},{"text":"indirectement par l'intermédiaire du sol","pts":"6"}]},{"code":"A4B","categorie":"15","question":"La cause de formation des nuages, c'est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le refroidissement de l'air jusqu'à son niveau de condensation","pts":"6"},{"text":"une forte descendance","pts":"-6"},{"text":"Le réchauffement de l'air ascendant","pts":"-6"}]},{"code":"A50B","categorie":"15","question":"La chaleur se propage par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"convection","pts":"2"},{"text":"conduction","pts":"2"},{"text":"rayonnement","pts":"2"}]},{"code":"A51B","categorie":"15","question":"On appelle anticyclone une zone :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de haute pression","pts":"6"},{"text":"de basse pression","pts":"-6"},{"text":"de vents faibles","pts":"0"}]},{"code":"A52B","categorie":"15","question":"Les anticyclones sont le siège :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plutôt de vents faibles","pts":"2"},{"text":"d'un mouvement général ascendant des masses d'air","pts":"-6"},{"text":"plutôt de vents forts","pts":"-6"},{"text":"d'un mouvement général d'affaissement des masses d'air","pts":"4"}]},{"code":"A53B","categorie":"15","question":"Le vent météo :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"se renforce lorsque les isobares se resserrent","pts":"6"},{"text":"s'affaiblit lorsque les isobares se resserrent","pts":"-6"},{"text":"n'a rien à voir avec l'espacement des lignes isobares","pts":"-6"}]},{"code":"A54B","categorie":"15","question":"On appelle brise de pente descendante (ou vent catabatique) :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un vent froid qui descend la vallée du Rhône","pts":"-6"},{"text":"un vent météo qui descend le long d'une pente","pts":"-6"},{"text":"un air qui s'est refroidi au contact du sol et qui descend par gravité le long d'une pente","pts":"6"}]},{"code":"A55V","categorie":"7","question":"La turbulence :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est due à des variations brusques de la vitesse de vol","pts":"-6"},{"text":"est due à des mouvements désordonnés de l'air","pts":"2"},{"text":"provoque des variations d'incidence et de vitesse de vol","pts":"2"},{"text":"est comparable par analogie au bouillonnement de l'eau dans une rivière","pts":"2"}]},{"code":"A56V","categorie":"7","question":"Les turbulences peuvent venir :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"du relief","pts":"2"},{"text":"de la rencontre de 2 vents différents","pts":"2"},{"text":"des ascendances thermiques","pts":"2"}]},{"code":"A57B","categorie":"15","question":"Un vent de 20 kt (nœuds) souffle à environ :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"18 km/h","pts":"-6"},{"text":"36 km/h","pts":"6"},{"text":"20 km/h","pts":"-6"}]},{"code":"A58V","categorie":"7","question":"La direction du vent donnée par les services météo est toujours :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la direction d'où vient le vent","pts":"6"},{"text":"la direction où va le vent","pts":"-6"}]},{"code":"A59B","categorie":"15","question":"Un vent du 225° est un vent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"soufflant vers le cap 225°","pts":"-6"},{"text":"provenant du cap 225°","pts":"3"},{"text":"soufflant vers le nord-est","pts":"3"},{"text":"soufflant vers le sud-ouest","pts":"-6"}]},{"code":"A5M","categorie":"23","question":"Lorsqu'un nuage se forme :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"du froid est dégagé","pts":"-6"},{"text":"de la chaleur est dégagée","pts":"6"},{"text":"l'ascendance s'arrête","pts":"-6"}]},{"code":"A60B","categorie":"15","question":"La rotation de la terre dévie les vents vers leur :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"droite dans l'hémisphère nord","pts":"6"},{"text":"droite dans l'hémisphère sud","pts":"-6"},{"text":"gauche dans l'hémisphère nord","pts":"-6"}]},{"code":"A61B","categorie":"15","question":"Autour des zones de haute pression, les vents tournent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"dans le sens des aiguilles d'une montre dans l'hémisphère nord","pts":"6"},{"text":"dans le sens contraire dans l'hémisphère nord","pts":"-6"},{"text":"dans le sens des aiguilles d'une montre dans l'hémisphère sud","pts":"-6"}]},{"code":"A62B","categorie":"15","question":"Dans l'hémisphère nord lorsque vous êtes face au vent, vous avez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les hautes pression à droite","pts":"-6"},{"text":"les basses pressions à droite","pts":"6"},{"text":"les hautes pressions dans votre dos","pts":"-6"}]},{"code":"A63B","categorie":"15","question":"On appelle inversion de la température la situation  suivante :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une couche d'air froid qui est au dessus d'une couche d'air chaud","pts":"-6"},{"text":"une couche d'air chaud qui est au dessus d'une couche d'air froid","pts":"6"},{"text":"une couche d'air qui bloque le développement des ascendances","pts":"0"}]},{"code":"A64B","categorie":"15","question":"Dans une atmosphère à tendance stable :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il ne peut pas y avoir d'ascendances thermiques","pts":"-6"},{"text":"la structure de la masse d'air s'oppose au développement des ascendances","pts":"3"},{"text":"la température décroît rapidement quand on s'élève en altitude","pts":"-6"},{"text":"la température décroît doucement quand on s'élève en altitude","pts":"3"}]},{"code":"A65B","categorie":"15","question":"Dans une atmosphère à tendance instable :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il y a peu d'ascendances","pts":"-6"},{"text":"la température décroît rapidement quand on s'élève en altitude","pts":"3"},{"text":"les cumulus ont tendance à se développer","pts":"3"},{"text":"les stratus ont tendance à se développer","pts":"-6"}]},{"code":"A66M","categorie":"23","question":"Les perturbations du front polaire qui traversent la France proviennent généralement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"d'Europe centrale","pts":"-6"},{"text":"de l'Atlantique","pts":"6"},{"text":"des Acores","pts":"-6"},{"text":"de la Méditerranée","pts":"-6"}]},{"code":"A67M","categorie":"23","question":"Le front polaire :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"sépare les masses d'air polaires et tropicales","pts":"2"},{"text":"sépare les masses chaudes équatoriales des masses froides polaires","pts":"0"},{"text":"fluctue dans chaque hémisphère autour des latitudes dites tempérées","pts":"2"},{"text":"a une importance déterminante dans le climat français","pts":"2"}]},{"code":"A68B","categorie":"15","question":"Lorsque 2 masses d'air de températures différentes se rencontrent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"elles se mélangent facilement","pts":"-6"},{"text":"l'air le plus chaud s'élève au dessus de l'air froid","pts":"6"},{"text":"l'air le plus chaud s'infiltre au dessous de l'air froid","pts":"-6"}]},{"code":"A69B","categorie":"15","question":"Types de fronts possibles dans une perturbation :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"chaud","pts":"2"},{"text":"tempéré","pts":"-6"},{"text":"occlus","pts":"2"},{"text":"froid","pts":"2"}]},{"code":"A6B","categorie":"15","question":"Les rotors et les lenticulaires semblent fixes par rapport au sol car :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à leur niveau le vent est nul","pts":"-6"},{"text":"ils se forment à leur partie au vent et se désagrègent à leur partie sous le vent","pts":"6"},{"text":"leur durée de vie est très brève","pts":"-6"}]},{"code":"A70B","categorie":"15","question":"Lors du passage d'un front, l'air chaud :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est soulevé","pts":"6"},{"text":"soulève l'air froid","pts":"-6"},{"text":"peut être refoulé vers le bas ou soulevé selon la situation","pts":"-6"}]},{"code":"A71B","categorie":"15","question":"Les tendances générales d'un front froid sont :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"aggravation rapide avec pluie, orages, vents forts, turbulences","pts":"6"},{"text":"aggravation lente avec pluie modérée","pts":"-6"},{"text":"temps brumeux couvert avec bruine","pts":"-6"}]},{"code":"A72B","categorie":"15","question":"Un front froid :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est sécurisant (air froid = air stable)","pts":"-6"},{"text":"peut donner lieu à de fortes précipitations et turbulences","pts":"4"},{"text":"peut provoquer des coups de vent","pts":"2"},{"text":"donne peu de vent","pts":"-6"}]},{"code":"A73B","categorie":"15","question":"En général un front froid engendre des nuages :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"par couches minces stratiformes","pts":"-6"},{"text":"isolés de type cumuliformes","pts":"-6"},{"text":"développés sur une grande épaisseur et des 2 types","pts":"6"}]},{"code":"A74B","categorie":"15","question":"Lors du passage d'un front chaud :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les pluies sont intermittentes et violentes","pts":"-6"},{"text":"les pluies sont continues","pts":"3"},{"text":"l'air est très humide et le système nuageux important","pts":"3"}]},{"code":"A75B","categorie":"15","question":"La traîne d'une perturbation, c'est la zone :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"d'air chaud compris entre le font chaud et front froid","pts":"-6"},{"text":"d'air froid s'étendant à l'arrière du front froid","pts":"6"},{"text":"nuageuse très développée arrivant avec le front froid","pts":"-6"}]},{"code":"A76M","categorie":"23","question":"La traîne d'une perturbation :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est toujours, dés le premier jour, favorable pour le vol libre","pts":"-6"},{"text":"provoque parfois des conditions trop violentes pour le vol libre en début de période","pts":"2"},{"text":"est caractérisé par un ciel bleu peuplé de petits cumulus appétissants","pts":"2"},{"text":"est généralement très favorable l'été","pts":"2"}]},{"code":"A77B","categorie":"15","question":"La situation météo la plus favorable à la formation d'orages isolés est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un anticyclone","pts":"-6"},{"text":"une dépression","pts":"0"},{"text":"un marais barométrique","pts":"6"}]},{"code":"A78V","categorie":"7","question":"Une ascendance dynamique pure résulte :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de l'accélération du vent au sommet d'une montagne","pts":"-6"},{"text":"de la déviation vers le haut du vent par un obstacle","pts":"6"},{"text":"de la dilatation de l'air lorsqu'il monte le long de la pente","pts":"-6"}]},{"code":"A79V","categorie":"7","question":"La zone d'ascendance dynamique varie avec :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la force du vent","pts":"2"},{"text":"la forme de la pente","pts":"2"},{"text":"l'orientation de la pente par rapport au vent","pts":"2"}]},{"code":"A7B","categorie":"15","question":"Les nuages matérialisant les ondes de ressaut sont des :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"cumulus congestus et cumulonimbus","pts":"-6"},{"text":"cirrostratus et nimbo stratus","pts":"-6"},{"text":"altocumulus lenticulaires et cumulus rotors","pts":"6"}]},{"code":"A80V","categorie":"7","question":"Le vent peut devenir dangereux notamment :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"dans le fond de vallée, là où il s'accélère (venturi)","pts":"2"},{"text":"dès que sa vitesse se rapproche de celle de l'aile","pts":"2"},{"text":"près des crêtes (risque d'être emporté sous le vent)","pts":"2"}]},{"code":"A81V","categorie":"7","question":"Un rideau d'arbres face au vent provoque des turbulences :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"côté au vent","pts":"-6"},{"text":"côté sous le vent","pts":"6"},{"text":"à sa verticale","pts":"0"}]},{"code":"A82V","categorie":"7","question":"Le gradient de vent est sensible :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"par vent fort","pts":"2"},{"text":"sur terrain lisse et dégagé","pts":"2"},{"text":"sur terrain accidenté où il se mélange aux turbulences","pts":"2"}]},{"code":"A83V","categorie":"7","question":"Le gradient de vent à l'atterrissage :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"dépend de l'état du sol","pts":"2"},{"text":"dépend de la vitesse du vent","pts":"2"},{"text":"vous oblige à voler plus lentement","pts":"-6"},{"text":"augment le taux de chute","pts":"2"}]},{"code":"A84B","categorie":"15","question":"On risque de rencontrer une zone de cisaillement :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"en traversant une couche d'inversion","pts":"2"},{"text":"en entrée et sortie de thermique","pts":"2"},{"text":"dans une confluence","pts":"2"}]},{"code":"A85B","categorie":"15","question":"Une confluence se rencontre habituellement :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"au sommet d'une crête entre 2 vallées alimentées chacune par une brise","pts":"2"},{"text":"le long d'un front de brise de mer","pts":"2"},{"text":"entre une brise et un vent météo","pts":"2"}]},{"code":"A86V","categorie":"7","question":"Par beau temps, en début d'après-midi, les brises de montagne :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"se renforcent","pts":"3"},{"text":"diminuent","pts":"-6"},{"text":"remontent les pentes","pts":"3"},{"text":"descendent les pentes","pts":"-6"}]},{"code":"A87V","categorie":"7","question":"Par beau temps, la brise de mer souffle lorsque :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le continent est  plus chaud que la mer","pts":"6"},{"text":"le continent est plus froid que la mer","pts":"-6"},{"text":"la marée est descendante","pts":"-6"},{"text":"la marée est montante","pts":"-6"}]},{"code":"A88V","categorie":"7","question":"Par beau temps la brise de terre souffle lorsque :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le continent est plus chaud que la mer","pts":"-6"},{"text":"le continent est plus froid que la mer","pts":"6"},{"text":"la marée est descendante","pts":"-6"},{"text":"la marée est montante","pts":"-6"}]},{"code":"A89V","categorie":"7","question":"Il fait beau sur la vallée (orientée nord-sud), le matin, par vent nul : ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"une brise montante va se développer sur les faces exposées à l'est","pts":"6"},{"text":"une brise montante va se développer sur les faces exposées à l'ouest","pts":"-6"},{"text":"des ascendances vont se développer au centre de la vallée","pts":"-6"}]},{"code":"A8V","categorie":"7","question":"Cirrus, cirrocumulus et cirrostratus sont des nuages :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de l'étage inférieur","pts":"-6"},{"text":"de l'étage moyen","pts":"-6"},{"text":"de l'étage supérieur","pts":"6"}]},{"code":"A90V","categorie":"7","question":"En montagne, les brises de pente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"apparaissent avec les brises de vallée","pts":"1"},{"text":"se déclenchent sur les versants ensoleillés","pts":"2"},{"text":"peuvent être renforcés ou détournés par les vents météo","pts":"2"},{"text":"sont turbulentes lorsque passent des thermiques","pts":"1"}]},{"code":"A91V","categorie":"7","question":"Les brises de pente sont descendantes :","num_niveau":0,"ans":[{"text":" plutôt le jour","pts":"-6"},{"text":"plutôt la nuit","pts":"6"},{"text":"à tout moment puisque descendantes dans les basses couches","pts":"-6"}]},{"code":"A92V","categorie":"7","question":"Une brise de vallée :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"se renforce où la vallée se resserre","pts":"3"},{"text":"peut atteindre des vitesses très importantes","pts":"3"},{"text":"n'est jamais turbulente","pts":"-6"}]},{"code":"A93V","categorie":"7","question":"Une brise de vallée :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"augmente quand on descend dans la basse couche","pts":"2"},{"text":"se manifeste parfois sur plusieurs milliers de mètres d'épaisseur","pts":"-6"},{"text":"peut dépasser facilement les 30 km/h en été","pts":"2"},{"text":"accélère quand la vallée se resserre","pts":"2"}]},{"code":"A94B","categorie":"15","question":"Le vent de fœhn est caractérisé par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un nuage de chapeau sur le relief au vent","pts":"2"},{"text":"une descente d'air chaud, sec et très turbulent sous le vent du relief","pts":"4"},{"text":"un refroidissement de la masse d'air sous le vent du relief","pts":"-6"}]},{"code":"A95B","categorie":"15","question":"En situation de foehn on observe :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"des nuages dérivant avec le vent","pts":"-6"},{"text":"des turbulences dangereuses","pts":"3"},{"text":"un assèchement de la masse d'air sous le vent des reliefs","pts":"3"}]},{"code":"A96B","categorie":"15","question":"Les ondes de ressaut se rencontrent en altitude :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"n'importe où dans une couche d'air instable","pts":"-6"},{"text":"au vent d'un relief dans une couche d'air stable","pts":"-6"},{"text":"sous le vent d'un relief dans une couche d'air stable","pts":"6"}]},{"code":"A97B","categorie":"15","question":"Les ondes de ressaut se développent lorsque le vent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est faible en altitude et la masse d'air très instable","pts":"-6"},{"text":"est fort près du sol et la masse d'air très instable","pts":"-6"},{"text":"est de plus en plus fort en altitude et la masse d'air stable","pts":"6"}]},{"code":"A98B","categorie":"15","question":"La formation d'onde de ressaut est favorisée par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une atmosphère instable","pts":"-6"},{"text":"une atmosphère stable","pts":"6"},{"text":"une atmosphère humide","pts":"-6"}]},{"code":"A99B","categorie":"15","question":"Facteurs favorisant l'instabilité :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le réchauffement du sol","pts":"3"},{"text":"le refroidissement du sol","pts":"-6"},{"text":"l'arrivée d'air chaud dans la basse couche","pts":"3"},{"text":"l'arrivée d'air chaud en altitude","pts":"-6"}]},{"code":"A9V","categorie":"7","question":"Altocumulus et altostratus sont des nuages :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de l'étage inférieur","pts":"-6"},{"text":"à l'étage moyen","pts":"6"},{"text":"à l'étage supérieur","pts":"-6"}]},{"code":"E10B","categorie":"11","question":"La portance d'une aile est due à :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la déviation non symétrique des filets d'air par le profil de l'aile","pts":"3"},{"text":"une dépression apparaissant au dessous du profil et une surpression au dessus","pts":"-6"},{"text":"une dépression apparaissant au dessus du profil et une surpression au dessous","pts":"3"}]},{"code":"E11B","categorie":"11","question":"La portance en vol rectiligne stabilisé est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plus faible que le poids total aile+pilote","pts":"3"},{"text":"perpendiculaire à la trajectoire-air","pts":"3"},{"text":"constante quelque soit la vitesse de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"E12B","categorie":"11","question":"En soufflerie, lorsque l'angle d'incidence augmente à partir de 0°, la portance :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ne varie pratiquement pas","pts":"-6"},{"text":"augmente, passe par un maximum, diminue puis s'effondre brusquement (décrochage)","pts":"6"},{"text":"augmente progressivement jusqu'au décrochage","pts":"-6"}]},{"code":"E13B","categorie":"11","question":"Sur une aile en vol rectiligne stabilisé, lorsque le pilote provoque un accroissement de l'incidence, transitoirement :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la trajectoire s'incurve vers le haut","pts":"3"},{"text":"la vitesse sur trajectoire augmente","pts":"-6"},{"text":"la trajectoire s'incurve vers le bas","pts":"-6"},{"text":"la vitesse sur trajectoire diminue","pts":"3"}]},{"code":"E14B","categorie":"11","question":"Sur une aile en vol rectiligne stabilisé, lorsque le pilote provoque une diminution de l'incidence :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la trajectoire s'incurve transitoirement vers le haut","pts":"-6"},{"text":"la vitesse sur trajectoire augmente","pts":"3"},{"text":"la trajectoire s'incurve transitoirement vers le bas","pts":"3"},{"text":"la vitesse sur trajectoire diminue","pts":"-6"}]},{"code":"E15B","categorie":"11","question":"Sur une aile en vol, il y a plusieurs types de traînées de natures bien distinctes :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la  traînée de frottement","pts":"2"},{"text":"la traînée de culot","pts":"2"},{"text":"la traînée de bout d'aile","pts":"2"}]},{"code":"E16B","categorie":"11","question":"La traînée sur l'ensemble aile+pilote :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est indépendante de la vitesse-air","pts":"-6"},{"text":"est indépendante de la forme de l'aile","pts":"-6"},{"text":"se divise en traînée de forme + traînée induite + traînée de frottement","pts":"6"}]},{"code":"E17B","categorie":"11","question":"La traînée d'une aile est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"indépendante de la vitesse-air","pts":"-6"},{"text":"proportionnelle à la vitesse-air","pts":"-6"},{"text":"proportionnelle au carré de la vitesse-air","pts":"6"},{"text":"proportionnelle au cube de la vitesse-air","pts":"-6"}]},{"code":"E18B","categorie":"11","question":"La traînée totale d'un aéronef se divise en :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"traînée induite","pts":"2"},{"text":"traînée de pression","pts":"2"},{"text":"traînée de frottement","pts":"2"},{"text":"traînée dynamique","pts":"-6"}]},{"code":"E19B","categorie":"11","question":"La traînée induite :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est due au pilote et aux câbles ou suspentes","pts":"-6"},{"text":"est la traînée de culot de l'aile","pts":"-6"},{"text":"est due aux irrégularités de surface de l'aile","pts":"-6"},{"text":"se manifeste entre autres par des tourbillons marginaux","pts":"6"}]},{"code":"E1B","categorie":"11","question":"Autour d'un profil d'aile, l'écoulement de l'air peut être :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"turbulent","pts":"2"},{"text":"résonnant","pts":"-6"},{"text":"laminaire","pts":"2"},{"text":"décollé","pts":"2"}]},{"code":"E20B","categorie":"11","question":"La traînée de forme de l'ensemble aile+pilote est la traînée :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de pression due au pilote, aux suspentes et à l'aile","pts":"6"},{"text":"due aux irrégularités de surface de l'aile","pts":"-6"},{"text":"due aux tourbillons marginaux","pts":"-6"}]},{"code":"E21B","categorie":"11","question":"La traînée de profil se compose de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la traînée de forme","pts":"3"},{"text":"la traînée induite","pts":"-6"},{"text":"la traînée de frottement","pts":"3"}]},{"code":"E22V","categorie":"3","question":"En finale, quand le pilote se redresse, il :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"améliore sa pénétration","pts":"-6"},{"text":"détériore sa pénétration","pts":"3"},{"text":"augmente son taux de chute","pts":"3"}]},{"code":"E23B","categorie":"11","question":"Parmi les points suivants, certains améliorent la finesse :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"profil optimisé pour minimiser la traînée de forme","pts":"3"},{"text":"suspentes fines ou montants de trapèze profilés","pts":"3"},{"text":"position debout du pilote","pts":"-6"}]},{"code":"E24V","categorie":"3","question":"Une aile peut pivoter autour des axes de :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"lacet","pts":"2"},{"text":"roulis","pts":"2"},{"text":"corde","pts":"-6"},{"text":"tangage","pts":"2"}]},{"code":"E25B","categorie":"11","question":"L'effet girouette, c'est la conséquence d'une rotation autour de l'axe de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"roulis","pts":"-6"},{"text":"tangage","pts":"-6"},{"text":"lacet","pts":"6"}]},{"code":"E26B","categorie":"11","question":"L'effet girouette remet l'aile :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"en vol face au vent météo","pts":"-6"},{"text":"en vol face à son vent relatif","pts":"3"},{"text":"au sol, à l'arrêt, face au vent instantanée","pts":"3"},{"text":"au sol face au vent moyen","pts":"-6"}]},{"code":"E27B","categorie":"11","question":"Un mouvement de lacet à droite déclenche principalement :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un couple piqueur","pts":"-6"},{"text":"un couple cabreur","pts":"-6"},{"text":"du roulis induit à droite","pts":"6"},{"text":"du roulis induit à gauche","pts":"-6"}]},{"code":"E2V","categorie":"3","question":"Les particules d'air sur l'extrados :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vont à la même vitesse que celles sous l'intrados","pts":"-6"},{"text":"vont plus vite que celles sous l'intrados","pts":"6"},{"text":"vont plus lentement que celles sous l'intrados","pts":"-6"}]},{"code":"E30V","categorie":"3","question":"La polaire des vitesses est une courbe :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"montrant la forme d'un profil d'aile","pts":"-6"},{"text":"montrant les différentes vitesses que peut atteindre une aile donnée en vol rectiligne stabilisé pour une charge donnée","pts":"6"},{"text":"montrant les facteurs de charge d'une aile en virage engagé","pts":"-6"}]},{"code":"E31B","categorie":"11","question":"Sur la polaire des vitesses, les régimes de vol de croisière correspondent :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"aux incidences inférieures à l'incidence du taux de chute mini","pts":"6"},{"text":"aux incidences supérieures à l'incidence du taux de chute mini","pts":"-6"}]},{"code":"E32M","categorie":"19","question":"Tous les régimes de vol avec un angle d'incidence supérieur à celui du taux de chute mini :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"correspondent à de mauvaises performances pour l'aile","pts":"6"},{"text":"sont les plus éloignés du décrochage","pts":"-6"},{"text":"correspondent au maximum de maniabilité de l'aile","pts":"-6"},{"text":"sont conseillés pour voler près du sol","pts":"-6"}]},{"code":"E33V","categorie":"3","question":"On appelle vent relatif, le vent :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"dû à la vitesse-sol de l'appareil","pts":"-6"},{"text":"dû au déplacement de l'appareil dans l'air","pts":"3"},{"text":"ressenti par le pilote sur son visage","pts":"3"}]},{"code":"E34V","categorie":"3","question":"La vitesse du vent relatif est :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"égale à la vitesse de l'appareil sur sa trajectoire-air","pts":"6"},{"text":"influencée par le vent météo","pts":"-6"},{"text":"toujours la même","pts":"-6"}]},{"code":"E35V","categorie":"3","question":"La vitesse-air se définit par rapport :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à l'air traversé","pts":"6"},{"text":"au sol","pts":"-6"},{"text":"au vent météo","pts":"-6"}]},{"code":"E36V","categorie":"3","question":"Le vent relatif :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"ne varie jamais","pts":"-6"},{"text":"a pour axe la trajectoire-air de l'aile","pts":"6"},{"text":"a pour axe la trajectoire-sol de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"E37B","categorie":"11","question":"Un vent régulier en force et direction n'a aucune influence :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sur la vitesse-sol","pts":"-6"},{"text":"sur la vitesse-air","pts":"6"},{"text":"sur la finesse-sol","pts":"-6"}]},{"code":"E38B","categorie":"11","question":"Vous volez par fort vent arrière, cela implique :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une diminution de la R.F.A","pts":"-6"},{"text":"une augmentation de l'incidence","pts":"-6"},{"text":"une augmentation de la vitesse-sol","pts":"3"},{"text":"une augmentation de la finesse-sol","pts":"3"}]},{"code":"E39B","categorie":"11","question":"Vous volez à une vitesse-air de 35 km/h avec 10 km/h de vent arrière, votre vitesse-sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"reste inchangée","pts":"-6"},{"text":"est d'environ 25 km/h","pts":"-6"},{"text":"est d'environ 45 km/h","pts":"6"}]},{"code":"E3V","categorie":"3","question":"Le centre de poussée est le point d'application :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de la Résultante des Forces de Pesanteur","pts":"-6"},{"text":"de la Résultante des Forces Aérodynamiques","pts":"6"}]},{"code":"E40B","categorie":"11","question":"En traversant une masse d'air turbulent, l'ensemble aile+pilote est soumis à des variations :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"d'incidence","pts":"2"},{"text":"de vitesse-air","pts":"2"},{"text":"de masse","pts":"-6"},{"text":"de R.F.A","pts":"2"}]},{"code":"E41M","categorie":"19","question":"Vous recevez une rafale de vent arrière, cela provoque transitoirement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une diminution de la R.F.A","pts":"2"},{"text":"une diminution de l'incidence","pts":"-6"},{"text":"une augmentation de la vitesse-sol","pts":"2"},{"text":"une augmentation de l'incidence","pts":"2"}]},{"code":"E42M","categorie":"19","question":"Vous recevez une rafale de vent de face, cela provoque transitoirement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une augmentation de la R.F.A","pts":"2"},{"text":"une augmentation de l'incidence","pts":"-6"},{"text":"une diminution de la vitesse-sol","pts":"2"},{"text":"une diminution de l'incidence","pts":"2"}]},{"code":"E43M","categorie":"19","question":"Lorsque vous entrez dans une ascendance, transitoirement, l'incidence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"diminue","pts":"-6"},{"text":"augmente","pts":"6"},{"text":"ne change pas","pts":"-6"}]},{"code":"E44M","categorie":"19","question":"Lorsque vous entrez dans une descendance, transitoirement, l'incidence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"diminue","pts":"6"},{"text":"augmente","pts":"-6"},{"text":"ne change pas","pts":"-6"}]},{"code":"E45M","categorie":"19","question":"Lorsque l'aile entre dans une ascendance, transitoirement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'incidence diminue","pts":"-6"},{"text":"la R.F.A augmente et l'aile accélère vers le haut","pts":"3"},{"text":"l'incidence augmente","pts":"3"}]},{"code":"E46M","categorie":"19","question":"Lorsqu'une aile entre dans une descendance, transitoirement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'incidence augmente","pts":"-6"},{"text":"l'incidence diminue","pts":"3"},{"text":"la R.F.A diminue, l'aile accélère vers le bas","pts":"3"}]},{"code":"E47B","categorie":"11","question":"Une aile en vol stabilisé dans une ascendance :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"monte par rapport à l'air ascendant","pts":"-6"},{"text":"descend par rapport à l'air ascendant","pts":"6"},{"text":"monte à la même vitesse que l'air ascendant","pts":"-6"}]},{"code":"E48M","categorie":"19","question":"Pour une même position des commandes qu'en air immobile, dans une ascendance régulière :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"ma vitesse-air est plus élevée","pts":"-6"},{"text":"ma vitesse-air est la même","pts":"3"},{"text":"mon incidence est la même","pts":"3"},{"text":"mon incidence est plus élevée","pts":"-6"}]},{"code":"E49B","categorie":"11","question":"Vous êtes dans une masse d'air descendante, la finesse-sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est améliorée","pts":"-6"},{"text":"est dégradée","pts":"6"},{"text":"reste la même","pts":"-6"}]},{"code":"E4V","categorie":"3","question":"Le centre de poussée d'une aile stabilisée se trouve :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"au centre géométrique de l'aile","pts":"-6"},{"text":"dans la partie arrière de l'aile","pts":"-6"},{"text":"dans la partie avant de l'aile","pts":"6"}]},{"code":"E50V","categorie":"3","question":"L'angle d'incidence est défini par le plan de l'aile et :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le vent relatif","pts":"6"},{"text":"l'horizontale","pts":"-6"},{"text":"la résultante des forces aérodynamiques","pts":"-6"}]},{"code":"E51V","categorie":"3","question":"L'angle entre le plan de l'aile et le vent relatif est appelé :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"angle de plané","pts":"-6"},{"text":"angle d'incidence","pts":"6"},{"text":"assiette","pts":"-6"}]},{"code":"E52V","categorie":"3","question":"L'assiette est l'angle entre :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le plan de l'aile et le vent relatif","pts":"-6"},{"text":"le vent relatif et l'horizontale","pts":"-6"},{"text":"le plan de l'aile et l'horizontale","pts":"6"}]},{"code":"E53B","categorie":"11","question":"En air calme et en vol stabilisé, l'assiette :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmente lorsque  l'angle d'incidence augmente","pts":"3"},{"text":"diminue lorsque  l'angle d'incidence diminue","pts":"3"},{"text":"augmente  lorsque la vitesse augmente","pts":"-6"},{"text":"diminue lorsque la vitesse diminue","pts":"-6"}]},{"code":"E54V","categorie":"3","question":"On appelle angle de plané, l'angle entre :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la corde de l'aile et la trajectoire","pts":"-6"},{"text":"la trajectoire et l'horizontale","pts":"6"},{"text":"l'horizontale et la corde de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"E55B","categorie":"11","question":"Dans un virage, l'aile s'incline principalement grâce à un mouvement de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"lacet","pts":"-3"},{"text":"roulis","pts":"6"},{"text":"tangage","pts":"-6"}]},{"code":"E56B","categorie":"11","question":"Le poids apparent sur un appareil en virage équilibré est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"égal au poids totale aile+pilote","pts":"-6"},{"text":"supérieur au poids total aile+pilote","pts":"6"},{"text":"inférieur au poids total aile+pilote","pts":"-6"}]},{"code":"E57B","categorie":"11","question":"La finesse-sol est le rapport :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vitesse verticale sur vitesse horizontale","pts":"-6"},{"text":"vitesse-sol horizontale sur vitesse-sol verticale","pts":"6"},{"text":"vitesse de vol sur taux de chute","pts":"-3"},{"text":"portance sur traînée","pts":"-3"}]},{"code":"E58B","categorie":"11","question":"La finesse-air est le rapport :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"portance sur traînée","pts":"6"},{"text":"traînée sur portance","pts":"-6"},{"text":"distance parcourue horizontalement sur distance parcourue verticalement","pts":"-6"},{"text":"vitesse-air horizontale sur taux de chute","pts":"-6"}]},{"code":"E59M","categorie":"19","question":"La finesse-air :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"varie avec l'incidence de l'appareil","pts":"3"},{"text":"passe par un maximum pour une certaine valeur de l'incidence","pts":"3"},{"text":"est maximale lorsque le taux de chute est minimal","pts":"-6"},{"text":"est maximale juste avant le décrochage","pts":"-6"}]},{"code":"E5V","categorie":"3","question":"En vol rectiligne stabilisé :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la traînée s'oppose au déplacement de l'aile sur sa trajectoire-air","pts":"3"},{"text":"la portance est perpendiculaire à la trajectoire-air","pts":"3"},{"text":"la R.F.A  est légèrement inférieure au Poids Total Volant","pts":"-6"}]},{"code":"E60M","categorie":"19","question":"La finesse-air, c'est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'angle entre la trajectoire-air et l'horizontale","pts":"-6"},{"text":"le rapport portance sur traînée","pts":"6"},{"text":"toujours la même chose que la finesse-sol","pts":"-6"}]},{"code":"E61B","categorie":"11","question":"La finesse-air maximale est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"obtenue à une incidence dépendant du vent météo","pts":"-6"},{"text":"une valeur qui dépend de la charge alaire","pts":"3"},{"text":"obtenue à une vitesse supérieure à celle du taux de chute mini","pts":"3"}]},{"code":"E62M","categorie":"19","question":"La finesse-sol est d'autant plus élevée que :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'angle de plané est grand","pts":"-6"},{"text":"l'incidence est petite","pts":"-6"},{"text":"l'angle de plané est petit","pts":"6"}]},{"code":"E63B","categorie":"11","question":"La finesse-sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est identique à la finesse-air dans une masse d'air immobile","pts":"6"},{"text":"ne varie jamais","pts":"-6"},{"text":"est toujours inférieure à la finesse-air","pts":"-6"}]},{"code":"E64B","categorie":"11","question":"La finesse-sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmente par vent arrière","pts":"6"},{"text":"diminue par vent arrière","pts":"-6"},{"text":"augmente par vent de face","pts":"-6"}]},{"code":"E65B","categorie":"11","question":"Pour avancer de 4800 m dans le plan horizontal, vous avez perdu 600 m d'altitude ; votre finesse-sol est voisine de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"6","pts":"-6"},{"text":"7","pts":"-6"},{"text":"8","pts":"6"},{"text":"9","pts":"-6"}]},{"code":"E66B","categorie":"11","question":"On appelle charge alaire, le rapport :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"surface de l'aile sur poids total (aile+pilote)","pts":"-6"},{"text":"poids total (aile+pilote) sur surface de l'aile","pts":"6"},{"text":"poids du pilote sur surface de l'aile","pts":"-6"},{"text":"envergure au carré sur surface de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"E67M","categorie":"19","question":"Vous empruntez l'aile d'un pilote plus léger que vous :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à même incidence, elle volera plus vite qu'avec lui","pts":"3"},{"text":"à même incidence, elle volera plus lentement qu'avec lui","pts":"-6"},{"text":"vous devrez courir plus vite au décollage","pts":"3"},{"text":"l'aile décrochera à la même vitesse","pts":"-6"}]},{"code":"E68B","categorie":"11","question":"Si deux pilotes ont la même aile, à même incidence, le plus lourd :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vole moins vite","pts":"-6"},{"text":"descend plus vite","pts":"3"},{"text":"descend moins vite","pts":"-6"},{"text":"vole plus vite","pts":"3"}]},{"code":"E69B","categorie":"11","question":"Pour une même aile, un fort accroissement de la charge alaire entraîne une augmentation :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de la vitesse horizontale","pts":"2"},{"text":"des déformations de l'aile","pts":"2"},{"text":"du taux de chute","pts":"2"}]},{"code":"E6V","categorie":"3","question":"Lorsqu'une aile plane en ligne droite à vitesse constante, le Poids Total Volant est :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"exactement compensé par la R.F.A.","pts":"6"},{"text":"inférieur à la R.F.A.","pts":"-6"},{"text":"supérieur à la R.F.A.","pts":"-6"}]},{"code":"E70B","categorie":"11","question":"A surface égale, un pilote plus léger aura :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une vitesse max plus faible","pts":"3"},{"text":"une meilleure pénétration","pts":"-6"},{"text":"un taux de chute plus faible","pts":"3"},{"text":"une vitesse de décrochage identique","pts":"-6"}]},{"code":"E71M","categorie":"19","question":"Deux ailes identiques soumises à des charges alaires différentes décrochent :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à même incidence mais à des vitesses différentes","pts":"6"},{"text":"à même vitesse mais à des incidences différentes","pts":"-6"},{"text":"à même vitesse et à même incidence","pts":"-6"}]},{"code":"E72M","categorie":"19","question":"Deux ailes identiques mais de charges alaires différentes traversent une large zone ascendante. Chaque pilote utilise son aile à la vitesse du taux de chute mini :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"les deux ailes gagneront la même altitude","pts":"-6"},{"text":"l'aile la plus chargée gagnera plus d'altitude que l'autre","pts":"-6"},{"text":"l'aile la moins chargée gagnera plus d'altitude que l'autre","pts":"6"}]},{"code":"E73M","categorie":"19","question":"Le facteur de charge, c'est le rapport :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"poids total (aile+pilote) sur poids apparent","pts":"-6"},{"text":"poids du pilote sur poids total (aile+pilote)","pts":"-6"},{"text":"poids apparent sur poids total (aile+pilote)","pts":"6"}]},{"code":"E74B","categorie":"11","question":"Le facteur de charge :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est égal à 1 en vol rectiligne stabilisé","pts":"2"},{"text":"dépend du poids du pilote et des indications du constructeur","pts":"-6"},{"text":"est supérieur à 1 pendant les virages équilibrés","pts":"2"},{"text":"est inférieur à 1 quand on accélère en vol rectiligne","pts":"2"}]},{"code":"E75M","categorie":"19","question":"Le facteur de charge :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"peut entraîner la rupture de l'aile s'il est trop élevé","pts":"3"},{"text":"ne change pas la vitesse de décrochage","pts":"-6"},{"text":"peut dépasser 2 dans les virages très inclinés","pts":"3"}]},{"code":"E76M","categorie":"19","question":"Le décrochage a lieu :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à différentes incidences","pts":"-6"},{"text":"toujours à la même incidence","pts":"6"},{"text":"toujours à la même vitesse","pts":"-6"}]},{"code":"E77B","categorie":"11","question":"Le décrochage se produit lorsque : ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la vitesse est trop forte","pts":"-6"},{"text":"l'incidence est trop faible","pts":"-6"},{"text":"l'incidence est trop forte","pts":"6"}]},{"code":"E78M","categorie":"19","question":"L'abattée consécutive à un décrochage est la conséquence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"d'un retour pendulaire","pts":"3"},{"text":"d'une abattée aérodynamique","pts":"3"},{"text":"la chute du pilote dans la voile","pts":"-6"},{"text":"d'une erreur de pilotage","pts":"-6"}]},{"code":"E79M","categorie":"19","question":"La sortie d'un décrochage engendre généralement :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"un fort couple cabreur","pts":"-6"},{"text":"un fort couple piqueur","pts":"3"},{"text":"une forte variation d'assiette à piquer","pts":"3"},{"text":"une forte variation d'assiette à cabrer","pts":"-6"}]},{"code":"E7V","categorie":"3","question":"La R.F.A  (Résultante des Forces Aérodynamiques) en vol rectiligne stabilisé est :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"perpendiculaire au profil de l'aile","pts":"-6"},{"text":"directement opposée au poids total aile+pilote","pts":"6"},{"text":"perpendiculaire à la direction du vent relatif","pts":"-6"}]},{"code":"E80B","categorie":"11","question":"Lors d'un décrochage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la portance chute","pts":"2"},{"text":"la portance augmente","pts":"-6"},{"text":"la traînée diminue","pts":"-6"},{"text":"la traînée augmente fortement","pts":"4"}]},{"code":"E81B","categorie":"11","question":"Le décrochage a lieu en général :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à la vitesse de taux de chute mini","pts":"-6"},{"text":"à une vitesse inférieure à celle du taux de chute mini","pts":"6"},{"text":"à une vitesse supérieure à celle du taux de chute mini","pts":"-3"}]},{"code":"E82M","categorie":"19","question":"La vitesse de décrochage sur une aile donnée est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"indépendante du poids du pilote","pts":"-6"},{"text":"plus élevée en tracté et en remorqué","pts":"3"},{"text":"plus élevée en virage","pts":"3"}]},{"code":"E83M","categorie":"19","question":"La vitesse de décrochage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"diminue lorsque le poids du pilote augmente","pts":"-6"},{"text":"augmente lorsque le poids du pilote augmente","pts":"3"},{"text":"diminue lorsque le facteur de charge augmente","pts":"-6"},{"text":"augmente lorsque le facteur de charge augmente","pts":"3"}]},{"code":"E84M","categorie":"19","question":"En virage, un appareil décroche :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à même vitesse et à même incidence qu'en ligne droite","pts":"-6"},{"text":"à même incidence mais à vitesse plus importante qu'en ligne droite","pts":"6"},{"text":"à même vitesse mais à incidence plus faible qu'en ligne droite","pts":"-6"}]},{"code":"E85M","categorie":"19","question":"On appelle décrochage dynamique, un décrochage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"suivi d'une ressource","pts":"-6"},{"text":"à vitesse plus élevée que celle du décrochage standard","pts":"3"},{"text":"provoqué par une brusque montée d'incidence","pts":"3"},{"text":"provoqué par une brusque chute d'incidence","pts":"-6"}]},{"code":"E86M","categorie":"19","question":"Par rapport au vol classique, en vol tracté, la R.F.A est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"plus faible","pts":"-6"},{"text":"plus forte","pts":"3"},{"text":"inclinée vers l'arrière","pts":"3"},{"text":"plus verticale","pts":"-6"}]},{"code":"E87M","categorie":"19","question":"En vol tracté, la R.F.A. est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"égale en intensité à la force de traction","pts":"-6"},{"text":"égale en intensité à la force de traction+poids total","pts":"3"},{"text":"inclinée vers l'arrière","pts":"3"}]},{"code":"E8M","categorie":"19","question":"En soufflerie, si on multiplie par 3 la vitesse du vent relatif sur une aile, la R.F.A. est multipliée par :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"3","pts":"-6"},{"text":"6","pts":"-6"},{"text":"9","pts":"6"},{"text":"27","pts":"-6"}]},{"code":"E9B","categorie":"11","question":"La portance et la traînée d'une aile sont fonctions, entre autres, de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la vitesse du vent météo","pts":"-6"},{"text":"la vitesse-air de l'aile","pts":"6"},{"text":"la vitesse-sol","pts":"-6"}]},{"code":"G10V","categorie":"4","question":"Lors d'une mise en virage en parapente, l'aile s'incline du côté désiré, parce que :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la charge augmente du côté de la commande abaissée","pts":"4"},{"text":"la charge diminue du côté de la commande abaissée","pts":"-6"},{"text":"la traînée augmente du côté de la commande abaissée","pts":"2"},{"text":"la traînée diminue du côté de la commande abaissée","pts":"-6"}]},{"code":"G11M","categorie":"20","question":"Lors d'une mise en virage, le roulis inverse qu'on observe parfois en parapente est dû à :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une augmentation momentanée de la portance du côté de la commande abaissée","pts":"3"},{"text":"une diminution momentanée de la portance du côté de la commande abaissée","pts":"-6"},{"text":"une diminution de l'incidence du côté où le poids est appliqué","pts":"-6"},{"text":"une augmentation de l'incidence du côté de la commande abaissée","pts":"3"}]},{"code":"G12V","categorie":"4","question":"Lors de la mise en virage en parapente, l'aile pivote sur l'axe de lacet parce que :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la charge diminue du côté de la commande abaissée","pts":"-6"},{"text":"la traînée augmente du côté de la commande abaissée","pts":"6"},{"text":"la traînée diminue du côté de la commande abaissée","pts":"-6"}]},{"code":"G13B","categorie":"12","question":"Vous empruntez l'aile d'un pilote plus léger que vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"elle se refermera plus facilement dans les turbulences","pts":"-6"},{"text":"votre vitesse-max sera plus faible","pts":"-6"},{"text":"elle se refermera plus rarement dans les turbulences","pts":"3"},{"text":"les réactions de l'aile lors de fermetures seront plus vives","pts":"3"}]},{"code":"G14B","categorie":"12","question":"Vous empruntez l'aile d'un pilote plus lourd que vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le taux de chute sera légèrement plus favorable","pts":"2"},{"text":"elle sera plus maniable","pts":"-6"},{"text":"elle se refermera plus facilement dans les turbulences","pts":"2"},{"text":"Les actions aux commandes seront moins efficaces","pts":"2"}]},{"code":"G15M","categorie":"20","question":"Le parapente est un aéronef :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à forte stabilité pendulaire","pts":"3"},{"text":"qui utilise des profils creux pour augmenter sa stabilité en tangage","pts":"-6"},{"text":"qui utilise des profils biconvexes pour améliorer sa vitesse de vol","pts":"3"},{"text":"de caractère instable aérodynamiquement s'il utilise un profil reflexé","pts":"-6"}]},{"code":"G16B","categorie":"12","question":"L'effet pendulaire spécifique au parapente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est produit par la différence de vitesse entre le pilote et sa voile ","pts":"2"},{"text":"est une priorité en pilotage pour la sécurité du vol en parapente","pts":"2"},{"text":"génère des mouvements de lacet ","pts":"-6"},{"text":"peut être la cause d'amples mouvements de tangage et de roulis ","pts":"2"}]},{"code":"G17M","categorie":"20","question":"Facteurs favorisant la mise en autorotation après fermeture :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"un grand allongement","pts":"3"},{"text":"un faible allongement","pts":"-6"},{"text":"une vitesse élevée","pts":"3"},{"text":"une vitesse lente","pts":"-6"}]},{"code":"G18M","categorie":"20","question":"La fermeture accidentelle d'un parapente :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"a pour origine une augmentation brutale d'incidence","pts":"-6"},{"text":"a pour origine une trop forte diminution d'incidence","pts":"2"},{"text":"peut être sérieusement accentuée par l'absence de pilotage","pts":"2"},{"text":"est précédée d'un allégement d'une ou des commandes","pts":"2"}]},{"code":"G19V","categorie":"4","question":"L'assiette d'un parapente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est l'angle compris entre l'horizon et sa corde","pts":"2"},{"text":"permet de distinguer si un parapente cabre ou s'il pique","pts":"2"},{"text":"est une référence spatiale et non aérodynamique","pts":"2"},{"text":"varie peu au cours d'un vol thermique","pts":"-6"}]},{"code":"G1M","categorie":"20","question":"Le centre de poussée d'un parapente :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est fixe tant que le parapente est en vol équilibré","pts":"3"},{"text":"est situé au niveau des élévateurs","pts":"-6"},{"text":"peut effectuer transitoirement de grandes variations","pts":"3"}]},{"code":"G20M","categorie":"20","question":"La vrille en parapente :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"correspond au décrochage de l'aile extérieure à la rotation ","pts":"-6"},{"text":"correspond au décrochage de l'aile intérieure à la rotation ","pts":"3"},{"text":"s'amorce par un mouvement rapide de lacet ","pts":"3"},{"text":"correspond à une rotation du pilote autour de sa voile ","pts":"-6"}]},{"code":"G21B","categorie":"12","question":"Le calage d'une aile de parapente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est modifié par une action sur les trims ou l'accélérateur","pts":"2"},{"text":"est déterminé par la longueur de chaque suspente","pts":"2"},{"text":"peut être fortement modifié par le vieillissement du suspentage","pts":"2"},{"text":"peut être modifié par le réglage de la longueur des freins","pts":"-6"}]},{"code":"G22B","categorie":"12","question":"Le centrage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est la projection du pilote perpendiculairement à la corde","pts":"4"},{"text":"s'exprime en pourcentage","pts":"2"},{"text":"s'exprime en degrés","pts":"-6"}]},{"code":"G23B","categorie":"12","question":"Un allongement important est facteur :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de performance","pts":"6"},{"text":"d'instabilité","pts":"-3"},{"text":"d'effilement","pts":"-6"}]},{"code":"G24B","categorie":"12","question":"Vous faites les « oreilles » :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"votre finesse diminue","pts":"2"},{"text":"l'incidence augmente ","pts":"2"},{"text":"il n'existe aucun risque de parachutage","pts":"-6"},{"text":"traverser un gradient ou une turbulence peut accroître considérablement votre taux de chute","pts":"2"}]},{"code":"G25B","categorie":"12","question":"Aux « oreilles », vous décidez d'utiliser l'accélérateur, cela :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"permet d'augmenter encore plus votre taux de chute","pts":"3"},{"text":"peut être une parade au risque de parachutale","pts":"3"},{"text":"augmente l'incidence","pts":"-6"},{"text":"rend l'aile plus stable en roulis","pts":"-6"}]},{"code":"G26B","categorie":"12","question":"En faisant les « oreilles » :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la traînée augmente","pts":"3"},{"text":"vous améliorez l'amortissement en tangage","pts":"3"},{"text":"l'incidence diminue","pts":"-6"},{"text":"vous gardez votre « tour de frein »","pts":"-6"}]},{"code":"G27B","categorie":"12","question":"Vous faites les « oreilles » :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"cela améliore votre pénétration","pts":"-6"},{"text":"ainsi, la voile ne fermera jamais","pts":"-6"},{"text":"votre taux de chute est augmenté","pts":"3"},{"text":"votre finesse est dégradée","pts":"3"}]},{"code":"G28M","categorie":"20","question":"Pour effectuer une manœuvre de descente rapide :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"on doit se référer au manuel de l'aile qui décrit les subtilités des diverses méthodes","pts":"6"},{"text":"il suffit d'appliquer la méthode des 360° engagés qui est une manœuvre sans soucis","pts":"-6"},{"text":"Toutes les voiles réagissent de manière identique à chaque manœuvre apprise","pts":"-6"}]},{"code":"G29M","categorie":"20","question":"Un parapente neuf peut supporter, au maximum et sans aller à la rupture :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"6 g","pts":"-6"},{"text":"8 g","pts":"6"},{"text":"10 g","pts":"-6"}]},{"code":"G2B","categorie":"12","question":"Le point d'arrêt d'un profil :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sépare les écoulements d'intrados et d'extrados","pts":"2"},{"text":"se déplace en fonction de l'incidence","pts":"2"},{"text":"est le point où la pression statique de l'air est maximale","pts":"2"},{"text":"définit la frontière entre les zones de dépression et de surpression de part et d'autre du profil","pts":"-6"}]},{"code":"G30M","categorie":"20","question":"Pour conserver un coefficient de sécurité acceptable en utilisation habituelle, il ne faut pas dépasser :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"2 g","pts":"-3"},{"text":"4 g","pts":"6"},{"text":"6 g","pts":"-6"},{"text":"8 g","pts":"-6"}]},{"code":"G31V","categorie":"4","question":"Le Poids Total Volant :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"correspond au poids du pilote en vol","pts":"-6"},{"text":"est le poids de l'ensemble pilote + aile","pts":"3"},{"text":"divise la surface de l'aile pour déterminer la charge alaire","pts":"-6"},{"text":"est à diviser par la surface de l'aile pour déterminer la charge alaire","pts":"3"}]},{"code":"G32M","categorie":"20","question":"Le facteur de charge lors de l'acquisition de vitesse en virage engagé :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"contraint le suspentage au risque de rupture sur les ailes mal entretenues","pts":"2"},{"text":"peut augmenter brutalement si l'incidence augmente","pts":"2"},{"text":"peut difficilement dépasser 2","pts":"-6"},{"text":"augmente temporairement avec le cadencement du virage (action sur la commande extérieure)","pts":"2"}]},{"code":"G33M","categorie":"20","question":"Lors de spirales engagées, le fait de baisser la commande de frein extérieure au virage pour « cadencer »:","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'entraîne pas d'augmentation du facteur de charge","pts":"-6"},{"text":"est nécessaire pour bloquer l'accélération d'une instabilité spirale","pts":"2"},{"text":"est utile pour régler la rotation à vitesse constante","pts":"2"},{"text":"peut être ponctuellement utilisé pour amorcer la sortie de la rotation","pts":"2"}]},{"code":"G34B","categorie":"12","question":"Le départ en vrille en parapente est précédé :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"d'un affaiblissement du bruit du vent relatif dans les oreilles du pilote ","pts":"2"},{"text":"d'une augmentation du bruit du vent relatif dans les oreilles du pilote ","pts":"-6"},{"text":"du sentiment que l'aile a du mal à tourner ","pts":"2"},{"text":"d'une commande intérieure dure et largement abaissée ","pts":"2"}]},{"code":"G35M","categorie":"20","question":"En parapente, le départ en autorotation peut être causé par :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la mise en miroir du secours et de la voile principale","pts":"-6"},{"text":"même une petite cravate","pts":"2"},{"text":"une brutale abattée dissymétrique suivi d'une fermeture","pts":"2"},{"text":"une fermeture non contrôlée","pts":"2"}]},{"code":"G3M","categorie":"20","question":"Si pour une certaine incidence, le point d'arrêt se déplace vers le haut sur la courbure du bord d'attaque, mon aile risque de :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"décrocher","pts":"-6"},{"text":"se fermer","pts":"6"},{"text":"partir en vrille","pts":"-6"}]},{"code":"G4B","categorie":"12","question":"Si la charge alaire est réduite, l'aile :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"décolle à une plus grande vitesse","pts":"-6"},{"text":"a une finesse plus élevée","pts":"-3"},{"text":"a un taux de chute moins important","pts":"3"},{"text":"est moins manoeuvrant","pts":"3"}]},{"code":"G5B","categorie":"12","question":"Pour réduire le risque de fermeture en parapente, il faudra :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmenter l'incidence ","pts":"3"},{"text":"diminuer l'incidence","pts":"-6"},{"text":"brider l'aile ou la demi aile concernée","pts":"3"},{"text":"débrider l'aile ou la demi aile concernée","pts":"-6"}]},{"code":"G6B","categorie":"12","question":"Si vous volez par vent arrière fort :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous avez moins de portance sur votre parapente","pts":"-6"},{"text":"votre vitesse-sol est augmentée","pts":"6"},{"text":"cela fragilise votre parapente qui peut se fermer plus facilement ","pts":"-6"},{"text":"l'effet du vent sur votre visage sera bien plus fort","pts":"-6"}]},{"code":"G7B","categorie":"12","question":"Juste avant  le sommet d'une ressource importante :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le facteur de charge est inférieur à 1","pts":"2"},{"text":"l'assiette est à piquer","pts":"-6"},{"text":"la vitesse-air parvient à un minimum","pts":"2"},{"text":"l'effet pendulaire préjuge de l'arrivée d'une abattée","pts":"2"}]},{"code":"G8B","categorie":"12","question":"Le taux de chute minimum :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"correspond à un angle d'incidence plus petit que celui de vitesse-max","pts":"-6"},{"text":"correspond à un angle d'incidence plus grand que celui de finesse-max","pts":"3"},{"text":"peut s'utiliser en permanence sans risque en ascendance","pts":"-6"},{"text":"est le régime de vol utile le plus proche du décrochage","pts":"3"}]},{"code":"G9B","categorie":"12","question":"Se relever dans la sellette en finale augmente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la traînée induite","pts":"-6"},{"text":"la traînée d'effet de sol","pts":"-6"},{"text":"la traînée de forme","pts":"6"}]},{"code":"L10M","categorie":"17","question":"Le réglage Q.N.H. permet de lire directement sur l'altimètre :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'altitude réelle","pts":"6"},{"text":"la hauteur au dessus du décollage","pts":"-6"},{"text":"le niveau de vol","pts":"-6"}]},{"code":"L11M","categorie":"17","question":"En passant au terrain d'atterrissage, vous mettez votre altimètre à 0. Il est calé :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"au Q.N.H.","pts":"-6"},{"text":"au niveau de vol","pts":"-6"},{"text":"au Q.F.E.","pts":"6"}]},{"code":"L12M","categorie":"17","question":"Avant de décoller, vous calez votre altimètre au Q.N.H. ; celui-ci doit indiquer :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"0 mètre","pts":"-6"},{"text":"l'altitude topographique du terrain","pts":"6"},{"text":"le niveau de vol","pts":"-6"}]},{"code":"L13M","categorie":"17","question":"Le calage altimétrique Q.F.E. permet de connaître :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la hauteur de votre aile au dessus du lieu où est effectué le calage","pts":"6"},{"text":"l'altitude de votre aile au dessus du niveau de la mer","pts":"-6"},{"text":"la hauteur de votre aile au dessus du sol qu'elle survole","pts":"-6"}]},{"code":"L14B","categorie":"9","question":"Le variomètre de base mesure","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la vitesse du vent s'il est utilisé au sol","pts":"-6"},{"text":"la composante verticale de la vitesse/sol de l'aile","pts":"6"},{"text":"la composante verticale de la vitesse/air de l'aile","pts":"-6"},{"text":"la vitesse ascensionnelle de la masse d'air dans un thermique","pts":"-6"}]},{"code":"L15B","categorie":"9","question":"Le variomètre de base mesure la vitesse verticale :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de la masse d'air par rapport au sol","pts":"-6"},{"text":"de la masse d'air par rapport à l'aile","pts":"-6"},{"text":"de l'aile par rapport au sol","pts":"6"},{"text":"de l'aile par rapport à la masse d'air","pts":"-6"}]},{"code":"L16B","categorie":"9","question":"Un variomètre indique :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la vitesse verticale de votre aile par rapport au sol","pts":"6"},{"text":"la hauteur de votre aile","pts":"-6"},{"text":"la direction de votre aile par rapport au nord","pts":"-6"}]},{"code":"L17M","categorie":"17","question":"Un variomètre donne ses indications en fonction de la variation :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"de la température","pts":"-6"},{"text":"de la pression atmosphérique","pts":"6"},{"text":"de l'humidité","pts":"-6"}]},{"code":"L18V","categorie":"1","question":"La visite prévol ne doit pas oublier :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le harnais, notamment les cuissardes et la vérification de la bonne fermeture des boucles automatiques","pts":"3"},{"text":"vérification visuelle des lacets de chaussure","pts":"1"},{"text":"vérification visuelle de la bonne fermeture du container parachute ","pts":"2"},{"text":"vérification visuelle  de la bonne marche des instruments","pts":"0"}]},{"code":"L19B","categorie":"9","question":"Le parachute de secours","num_niveau":1,"ans":[{"text":"nécessite une visite prévol ","pts":"3"},{"text":"doit être équipé d'aiguilles en plus du velcro","pts":"3"},{"text":"ne peut pas s'ouvrir de manière intempestive","pts":"-6"}]},{"code":"L1B","categorie":"9","question":"Un parachute de secours hémisphérique est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un planeur ultra-léger","pts":"-6"},{"text":"un frein aérodynamique","pts":"6"},{"text":"une garantie à 100 % de s'en sortir en cas d'accident","pts":"-6"}]},{"code":"L2B","categorie":"9","question":"Pour une sécurité maximale, le dépliage/repliage du parachute de secours doit être effectué :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"2 fois par an","pts":"6"},{"text":"1 fois par an","pts":"0"},{"text":"il faut le laisser tel que l'a plié le revendeur","pts":"-6"}]},{"code":"L3V","categorie":"1","question":"Lors du stockage ou du transport, un parapente ou un parachute de secours doit être protégé du voisinage ou du contact :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"des solvants et des corps gras","pts":"2"},{"text":"de l'humidité et de la chaleur","pts":"1"},{"text":"du rayonnement solaire","pts":"3"}]},{"code":"L4B","categorie":"9","question":"L'emport du parachute de secours :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"impose une surveillance particulière des velcros et goupilles de fermeture du conteneur","pts":"3"},{"text":"expose le pilote à des risques d'ouverture intempestive","pts":"3"},{"text":"n'exige aucune mesure particulière","pts":"-6"}]},{"code":"L5V","categorie":"1","question":"Un casque de vol libre doit :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"permettre une bonne audition et une bonne visibilité","pts":"2"},{"text":"être solide et pouvoir absorber les chocs","pts":"2"},{"text":"être léger pour ne pas fatiguer le cou","pts":"2"}]},{"code":"L6B","categorie":"9","question":"L'anémomètre est un instrument indiquant :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la direction du vent","pts":"-6"},{"text":"la vitesse du vent instantané","pts":"3"},{"text":"la vitesse du vent relatif à bord","pts":"3"}]},{"code":"L7B","categorie":"9","question":"L'altimètre :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"mesure la vitesse à laquelle varie la pression","pts":"-6"},{"text":"même en parfait état est susceptible d'afficher pour une altitude donnée des valeurs qui peuvent varier selon l'heure et le lieu","pts":"3"},{"text":"ne subit pas l'influence des variations de température","pts":"-6"},{"text":"utilise une échelle d'altitude calibrée pour des valeurs météo moyennes (atmosphère standard)","pts":"3"}]},{"code":"L8B","categorie":"9","question":"Un altimètre mesure :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le gradient vertical de pression atmosphérique","pts":"0"},{"text":"la variation du taux d'humidité","pts":"-6"},{"text":"l'altitude","pts":"6"}]},{"code":"L9B","categorie":"9","question":"Un altimètre :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"peut être calé à différentes valeurs (niveau de la mer, du décollage, de l'atterrissage, etc.)","pts":"2"},{"text":"donne une indication variant avec les données atmosphériques","pts":"2"},{"text":"est calé définitivement à la construction","pts":"-6"},{"text":"doit toujours être comparé et réglé par rapport aux valeurs connues (décollage, points reconnus, atterrissage)","pts":"2"}]},{"code":"N10V","categorie":"2","question":"Un changement de calage du parapente influe sur :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la polaire des vitesses","pts":"2"},{"text":"la vitesse max. et la finesse max","pts":"2"},{"text":"la stabilité et le décrochage","pts":"2"}]},{"code":"N11M","categorie":"18","question":"Caler une aile plus cabrée :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"augmente le risque de fermeture","pts":"-6"},{"text":"augmente le risque de mise en parachutage stabilisé","pts":"3"},{"text":"rend l'aile plus paresseuse au gonflage","pts":"3"},{"text":"rend l'aile plus nerveuse au décollage","pts":"-6"}]},{"code":"N12M","categorie":"18","question":"Caler une aile plus piquée :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"augmente le risque de fermeture","pts":"3"},{"text":"augmente le risque de mise en parachutage stabilisé","pts":"-6"},{"text":"rend l'aile plus paresseuse au gonflage","pts":"-6"},{"text":"rend l'aile plus nerveuse au décollage","pts":"3"}]},{"code":"N13B","categorie":"10","question":"Les parties de l'aile subissant le plus d'efforts en vols sont :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les suspentes A et B","pts":"3"},{"text":"la partie arrière du profil","pts":"-6"},{"text":"la partie avant du profil","pts":"3"},{"text":"les suspentes D","pts":"-6"}]},{"code":"N14V","categorie":"2","question":"Le réglage des freins sur un parapente","num_niveau":0,"ans":[{"text":"doit permettre d'obtenir le décrochage avec les mains à hauteur de nombril","pts":"-6"},{"text":"peut être systématiquement raccourcis de 15cm lors de sa mise en service","pts":"-6"},{"text":"doit être vérifié régulièrement d'autant qu'il sont réglé avec peu de « garde »","pts":"3"},{"text":"doit tenir compte qu'à fond d'accélérateur et « bras hauts », l'aile ne soit pas bridée","pts":"3"}]},{"code":"N15V","categorie":"2","question":"Les sellettes de parapentes :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"sont conçues avec plus ou moins d'« instabilité »","pts":"2"},{"text":"ont des réglages pour que l'on puisse obtenir une posture de pilotage active et confortable","pts":"2"},{"text":"ont une influence sur le pilotage","pts":"2"},{"text":"peuvent être changées sans surprise","pts":"-6"}]},{"code":"N17M","categorie":"18","question":"L'utilisation de trims ou afficheurs :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"ne met pas en cause le calage de l'aile","pts":"-6"},{"text":"peut tout autant être conçu pour augmenter ou diminuer la vitesse","pts":"3"},{"text":"est généralement au neutre lorsque les maillons rapides de liaison aux suspentes sont au même niveau","pts":"3"},{"text":"est sans inconvénient","pts":"-6"}]},{"code":"N18M","categorie":"18","question":"L'utilisation de trims ou afficheurs peut :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"augmenter les risques de fermeture","pts":"2"},{"text":"améliorer la pénétration","pts":"1"},{"text":"faciliter le gonflage","pts":"1"},{"text":"augmenter les risques de mise en parachutage stabilisé","pts":"2"}]},{"code":"N19V","categorie":"2","question":"En vol la position mains hautes correspond :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à la vitesse mini","pts":"-6"},{"text":"au taux de chute mini","pts":"-6"},{"text":"à la finesse/air max","pts":"3"},{"text":"à la vitesse max sans utilisation de l'accélérateur","pts":"3"}]},{"code":"N20M","categorie":"18","question":"Critères de performances d'une aile :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la maniabilité","pts":"2"},{"text":"l'étendue de la plage de vitesse","pts":"2"},{"text":"la finesse max","pts":"2"}]},{"code":"N21V","categorie":"2","question":"Critères de choix d'une aile :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la charge alaire","pts":"1"},{"text":"la finesse max., le taux de chute mini, la pénétration","pts":"1"},{"text":"la maniabilité, le comportement en turbulences, la stabilité","pts":"2"},{"text":"l'homologation","pts":"2"}]},{"code":"N22B","categorie":"10","question":"Pour votre sécurité :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous faites vérifier votre aile par le constructeur dès que vous lui constatez un comportement inhabituel en virage","pts":"2"},{"text":"vous faites vérifier votre aile par le constructeur dès que vous lui constatez un paresse inhabituelle au gonflage","pts":"2"},{"text":"vous équipez votre sellette d'un kit de secours comprenant au minimum une ficelle résistante de 20 m","pts":"2"}]},{"code":"N23B","categorie":"10","question":"Votre voile neuve vire systématiquement à droite, drisses de freins détendues :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous portez votre poids sur votre fesse gauche et vérifiez si une déviation de la trajectoire équivalente du côté opposé se produit","pts":"3"},{"text":"une fois posé vous décalez le niveau des élévateurs droits sur le harnais","pts":"-6"},{"text":"vous tendez d'avantage le cuissard droit","pts":"-6"},{"text":"vous contactez le revendeur pour un contrôle en usine","pts":"3"}]},{"code":"N24M","categorie":"18","question":"Avec les trims, rallonger les élévateurs arrière :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"augmente la vitesse de l'aile","pts":"2"},{"text":"favorise les fermetures en turbulence","pts":"2"},{"text":"rend l'aile paresseuse au gonflage","pts":"-6"},{"text":"révèle les réglages « trop court » des freins qui, en position haute, brident alors le bord de fuite","pts":"2"}]},{"code":"N25M","categorie":"18","question":"Les systèmes de réglage de calage en vol (trims, afficheurs, accélérateurs) :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"sont à proscrire","pts":"-6"},{"text":"sont déconseillés aux débutants","pts":"2"},{"text":"doivent s'employer avec prudence, surtout aux extrêmes de leur réglage de part et d'autre du « neutre »","pts":"2"},{"text":"doivent pouvoir être débrayés aisément en vol","pts":"2"}]},{"code":"N26V","categorie":"2","question":"Lors du stockage et du transport, le parapente doit être protégé du voisinage ou du contact :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"des champs électriques","pts":"0"},{"text":"des solvants et des corps gras","pts":"2"},{"text":"de l'humidité","pts":"2"},{"text":"de l'ensoleillement","pts":"2"}]},{"code":"N27V","categorie":"2","question":"Citez les facteurs de vieillissement pour une aile :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le soleil","pts":"2"},{"text":"les techniques de descente rapide","pts":"2"},{"text":"les turbulences","pts":"-6"},{"text":"l'humidité","pts":"2"}]},{"code":"N28B","categorie":"10","question":"Des commandes réglées trop tendues :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"peuvent empêcher la montée de la voile","pts":"2"},{"text":"peuvent auto brider le bord de fuite lors de l'utilisation de l'accélérateur","pts":"2"},{"text":"créent un risque supplémentaire de phase parachutale","pts":"2"},{"text":"n'ont rien à voir avec les cascades d'incidents","pts":"-6"}]},{"code":"N29M","categorie":"18","question":"L'ordre de grandeur de la résistance des suspentes de lignes basses et moyennes est généralement de : ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"10 daN","pts":"-6"},{"text":"100 daN","pts":"6"},{"text":"1000 daN","pts":"-6"}]},{"code":"N30V","categorie":"2","question":"Les suspentes sont généralement constituées :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de fibres de kevlar","pts":"2"},{"text":"de fils polyéthylènes tressés","pts":"2"},{"text":"de gaines en polyester","pts":"2"}]},{"code":"N31M","categorie":"18","question":"La fibre kevlar :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"possède un faible pourcentage d'allongement","pts":"2"},{"text":"possède une bonne élasticité","pts":"-6"},{"text":"possède une bonne résistance à la rupture mais une faible résistance au cisaillement","pts":"2"},{"text":"doit être gainée pour une protection efficace contre l'abrasion et les U.V.","pts":"2"}]},{"code":"N32M","categorie":"18","question":"Le polyéthylène :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est sensible à l'humidité","pts":"-6"},{"text":"possède un faible pourcentage d'allongement","pts":"-6"},{"text":"possède une basse température de fusion (risque important de rupture par frottement)","pts":"3"},{"text":"possède une très bonne résistance à la rupture","pts":"3"}]},{"code":"N33V","categorie":"2","question":"Un nœud sur une suspente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"augmente la résistance à la rupture","pts":"-6"},{"text":"peut diminuer la résistance à la rupture jusqu'à 50 %","pts":"6"},{"text":"n'influe pas sur la résistance à la rupture","pts":"-6"}]},{"code":"N34M","categorie":"18","question":"Pour la sécurité il est souhaitable de voler en possession de","num_niveau":2,"ans":[{"text":"un kit de sécurité équipé au minimum d'une cordelette de 20 m","pts":"2"},{"text":"d'un téléphone portable et du numéro d'appel des secours qui est le 112","pts":"2"},{"text":"d'un téléphone portable et d'un numéro d'appel des secours qui est le 118","pts":"-6"},{"text":"d'une radio VHF calée sur la fréquence 14398,75 Mhz","pts":"2"}]},{"code":"N35B","categorie":"10","question":"La norme CEN E 926-1 et 2 :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sépare les parapentes en 4 niveaux de comportements en vol","pts":"2"},{"text":"attribue les lettres A, B, C ou D à 28 manœuvres réalisées en vol par des pilotes test","pts":"2"},{"text":"applique des tests de résistance à 8G, au sol, derrière un véhicule","pts":"2"},{"text":"classe les parapentes en 4 niveaux d'accès dont le plus accessible est noté D","pts":"-6"}]},{"code":"N36B","categorie":"10","question":"Le sticker CEN apposé sur un parapente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"n'est pas obligatoire sur tous les exemplaires d'un modèle homologué","pts":"-6"},{"text":"donne des indications sur le comportement de ce modèle dans certaines configurations de vol","pts":"2"},{"text":"permet de se faire une idée sur le niveau de pilotage demandé pour ce modèle","pts":"2"},{"text":"indique avec quel type de harnais ont été réalisés les essais","pts":"2"}]},{"code":"N37B","categorie":"10","question":"La norme CEN E 926-1 et 2 :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"certifie que tout parapente homologué est utilisable sans risque par n'importe quel pilote (y compris les débutants)","pts":"-6"},{"text":"permet de se faire une idée du comportement de ce modèle","pts":"3"},{"text":"est valable quel que soit le harnais monté sur l'aile","pts":"-6"},{"text":"oblige le constructeur à conserver les caractéristiques techniques sur tous les exemplaires produits","pts":"3"}]},{"code":"N38V","categorie":"2","question":"Une aile classée « A »:","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est réservée aux débutants","pts":"-6"},{"text":"correspond à une pratique « loisir »","pts":"3"},{"text":"peut avoir un très bon « taux de chute minimum »","pts":"3"}]},{"code":"N39M","categorie":"18","question":"Un constructeur :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"détermine le classement de sa voile selon les résultats aux tests de la norme CEN","pts":"3"},{"text":"peut annoncer au public un classement de son aile sans lui avoir fait passer les tests","pts":"-6"},{"text":"n'est pas obligé de confronter sa voile à la norme CEN E 1 et 2 avant de la mettre sur le marché","pts":"3"}]},{"code":"N3V","categorie":"2","question":"L'extrados de l'aile est la partie :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"avant de l'aile","pts":"-6"},{"text":"supérieure de l'aile","pts":"6"},{"text":"inférieure de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"N40B","categorie":"10","question":"Le choix d'une voile est guidé par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la catégorie de la voile","pts":"3"},{"text":"le niveau du pilote (fiche de progression)","pts":"3"},{"text":"son coût abaissé par l'absence de contrôle technique","pts":"-6"},{"text":"le site principalement fréquenté","pts":"0"}]},{"code":"N41B","categorie":"10","question":"Le choix d'une voile est guidé par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la catégorie de la voile","pts":"2"},{"text":"l'avis d'un vendeur spécialisé qui connaît le pilote","pts":"3"},{"text":"le niveau que le pilote veut atteindre","pts":"-6"},{"text":"le niveau d'accessibilité défini par la presse spécialisée","pts":"1"}]},{"code":"N42V","categorie":"2","question":"Un pilote en phase d'accès à l'autonomie, licencié « volant » pour la première année :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"devrait voler sous une aile homologuée en « A » ou « B »","pts":"6"},{"text":"devrait voler sous une aile classée « C »","pts":"-6"},{"text":"peut voler sous une aile classée « D »","pts":"-6"}]},{"code":"N43B","categorie":"10","question":"L'emport du parachute de secours :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est obligatoire en compétition FFVL","pts":"3"},{"text":"est obligatoire en sortie club","pts":"-3"},{"text":"est vivement conseillé quelle que soit la forme de pratique et demande une information pour l'utilisation","pts":"3"},{"text":"nécessite une autorisation d'utilisation","pts":"-3"}]},{"code":"N44B","categorie":"10","question":"Le container du parachute de secours :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"peut être positionné au dos de la sellette","pts":"2"},{"text":"peut être fixé sous la planche d'assise de la sellette","pts":"2"},{"text":"peut être fixé en position ventrale","pts":"2"},{"text":"doit être verrouillé par un nœud","pts":"-6"}]},{"code":"N45B","categorie":"10","question":"Le système de fermeture du container extérieur du parachute :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"doit se libérer à la première traction de la poignée de parachute (effort compris entre 4 et 9kg)","pts":"2"},{"text":"est plus fiable si un maillon rapide le verrouille","pts":"-6"},{"text":"est généralement verrouillé par une aiguille souple ou rigide ","pts":"2"},{"text":"doit être vérifié avant chaque décollage","pts":"2"}]},{"code":"N46M","categorie":"18","question":"Lors du montage du parachute sur la sellette :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"je m'assure que la chaîne « parachute & pod & poignée d'extraction et container extérieur » sont compatibles","pts":"2"},{"text":"je relie directement les deux sangles d'attache du parachute aux maillons d'épaules sellette, sans intermédiaire","pts":"2"},{"text":"une fois le parachute conditionné, je fais un essai d'extraction en statique puis reconditionne à l'identique","pts":"2"}]},{"code":"N47M","categorie":"18","question":"Lors du montage du parachute sur la sellette :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous fixez les élévateurs du parachute aux épaules","pts":"2"},{"text":"vous vérifiez que la traction de la poignée libère la goupille de verrouillage du container avant de tirer sur le pod","pts":"2"},{"text":"si je dois relier les sangles entre elles, j'utilise impérativement un maillon de 8 mm d'épaisseur minimum","pts":"2"}]},{"code":"N48B","categorie":"10","question":"Pour rendre efficace l'utilisation du parachute de secours je dois :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"en vol, régulièrement m'exercer à trouver le contact de sa poignée","pts":"3"},{"text":"faire un lavage par an en machine avant de le replier","pts":"-6"},{"text":"l'aérer une fois par an au minimum avant de le replier","pts":"3"}]},{"code":"N49B","categorie":"10","question":"Pour garder mon parachute en bon état, je dois :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le stocker au sec et éviter tout contact avec l'humidité","pts":"3"},{"text":"l'aérer puis le replier une à deux fois par an","pts":"3"},{"text":"l'essayer en vol sur mon site préféré au moins deux fois par an","pts":"-6"}]},{"code":"N4B","categorie":"10","question":"La surface d'un parapente est généralement donnée par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la projection de la voile gonflée sur un plan","pts":"3"},{"text":"l'envergure multiplié par l'épaisseur du profil","pts":"-6"},{"text":"la surface de l'intrados posé à plat","pts":"3"}]},{"code":"N50B","categorie":"10","question":"Le largage du parachute de secours et le retour au sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"se passent toujours bien","pts":"-6"},{"text":"nécessitent une bonne information préalable","pts":"3"},{"text":"sont une formalité et permettent donc un engagement plus important du pilote sous son aile","pts":"-6"},{"text":"peuvent s'avérer problématiques dans bien des cas","pts":"3"}]},{"code":"N51V","categorie":"2","question":"Un pilote non breveté ne volant pas régulièrement :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"ne devrait voler qu'avec des voiles classées en « A »","pts":"6"},{"text":"doit utiliser une voile classée en  « C »","pts":"-6"},{"text":"choisit sa voile selon les conditions aérologiques","pts":"-6"}]},{"code":"N52B","categorie":"10","question":"Un pilote breveté ayant une pratique loisir irrégulière :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ne devrait voler qu'avec des voiles classées en  « A » ou « B »","pts":"6"},{"text":"peut utiliser une voile classée en  « D »","pts":"-6"},{"text":"peut utiliser un prototype en air calme","pts":"-6"},{"text":"choisit sa voile selon les conditions aérologiques","pts":"-6"}]},{"code":"N53M","categorie":"18","question":"Le niveau de classification obtenu par une voile lors des test représente :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"le comportement de l'aile dans des situations précises","pts":"6"},{"text":"les limites extrêmes de comportement que l'aile aura en conditions aérologiques turbulentes","pts":"-6"},{"text":"le niveau du pilote testeur sous cette voile","pts":"-6"}]},{"code":"N54B","categorie":"10","question":"Une voile classée « A » aux test de la norme CEN :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"permet au pilote de voler en conditions fortes","pts":"-6"},{"text":"à l'écart du relief, autorise des imprécisions du pilotage dans des conditions aérologiques modérées","pts":"3"},{"text":"a des qualités d'amortissement des turbulences intéressantes pour l'apprentissage","pts":"3"}]},{"code":"N55B","categorie":"10","question":"Le niveau d'accessibilité d'une voile dépend :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"des indications du constructeur","pts":"1"},{"text":"des résultats aux test","pts":"1"},{"text":"du niveau technique du pilote","pts":"2"},{"text":"de la charge alaire appliquée sur les modèles dont la fourchette de poids est très large","pts":"2"}]},{"code":"N56V","categorie":"2","question":"Le choix de la sellette est guidé par :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le confort de la posture de pilotage recherchée","pts":"3"},{"text":"les recommandations du constructeur","pts":"3"},{"text":"la ristourne accordée par le vendeur","pts":"-6"}]},{"code":"N57V","categorie":"2","question":"Vous choisissez votre sellette pour :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"Son adaptation à votre morphologie","pts":"2"},{"text":"certainement pas pour son dispositif « anti oubli d'accrochage »","pts":"-6"},{"text":"la possibilité qu'elle vous offre de vous asseoir sans l'aide des mains","pts":"2"},{"text":"la possibilité qu'elle vous offre de vous mettre facilement debout ","pts":"2"}]},{"code":"N58V","categorie":"2","question":"Les protections dorsales et latérales de votre sellette :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous garantissent une pratique en toute sécurité","pts":"-6"},{"text":"présentent des degrés de protection très variables","pts":"3"},{"text":"ne peuvent être considérées comme des protections parfaites dans tous les cas","pts":"3"}]},{"code":"N59B","categorie":"10","question":"Les protections dorsales et latérales de votre sellette :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous autorise à un niveau d'engagement plus fort","pts":"-6"},{"text":"peuvent protéger contre un choc de faible intensité","pts":"2"},{"text":"permettent parfois et pour certains modèles d'atténuer les lésions dues au poinçonnement","pts":"2"},{"text":"peuvent améliorer le maintien dorsal","pts":"2"}]},{"code":"N5V","categorie":"2","question":"L'envergure, c'est : ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la plus grande largeur de l'aile","pts":"6"},{"text":"le nombre de cellules ou d'alvéoles","pts":"-6"},{"text":"la distance entre le bord d'attaque et le bord de fuite","pts":"-6"}]},{"code":"N60V","categorie":"2","question":"La corde d'une aile est variable en fonction de son relevé sur l'envergure ; elle désigne :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la hauteur du cône de suspentage","pts":"-6"},{"text":"la mesure entre le bord d'attaque et le bord de fuite ","pts":"6"},{"text":"la hauteur max des différentes nervures","pts":"-6"}]},{"code":"N61V","categorie":"2","question":"Un casque de vol libre doit présenter les qualités suivante :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"un champ visuel non diminué et une taille adaptée","pts":"2"},{"text":"une bonne audition pour évaluer la vitesse de vol","pts":"2"},{"text":"une bonne absorption d'énergie en cas de choc","pts":"2"},{"text":"une belle décoration","pts":"-6"}]},{"code":"N62V","categorie":"2","question":"Un casque de vol libre :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"se ferme rapidement par velcro","pts":"-6"},{"text":"est testé selon des normes","pts":"3"},{"text":"comprend une enveloppe « composite » anti-poinçonnement et une mousse absorbante","pts":"3"}]},{"code":"N63V","categorie":"2","question":"Pour le vol libre, on peut se servir :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"d'un casque de VTT","pts":"-6"},{"text":"d'un casque de spéléologie","pts":"-6"},{"text":"d'un casque de moto","pts":"-6"},{"text":"d'un casque spécial vol libre","pts":"6"}]},{"code":"N64V","categorie":"2","question":"Vous achetez un parapente, vous vous assurez :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"qu'il a déjà été testé en vol (dans le cas d'une voile neuve) ","pts":"2"},{"text":"qu'il correspond à votre niveau de pilotage ","pts":"2"},{"text":"qu'il correspond à votre poids","pts":"2"}]},{"code":"N65V","categorie":"2","question":"Vous achetez un parapente, vous vous assurez :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"qu'un manuel de vol est fourni","pts":"2"},{"text":"que le manuel décrit les manœuvres de descente rapide préconisées","pts":"2"},{"text":"que les limites d'utilisation de l'aile sont indiquées dans le manuel","pts":"2"}]},{"code":"N67B","categorie":"10","question":"L'emport du parachute de secours se justifie par les risques de : ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"incident de vol irréversible (twist, cravate, etc.)","pts":"2"},{"text":"collision","pts":"2"},{"text":"abandon du vol par épuisement","pts":"-6"},{"text":"rupture de l'aile","pts":"2"}]},{"code":"N6B","categorie":"10","question":"L'allongement d'une aile est égale au carré :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de la corde par la surface","pts":"-6"},{"text":"de l'envergure   par la surface","pts":"6"},{"text":"de la surface par l'envergure","pts":"-6"}]},{"code":"N7V","categorie":"2","question":"Le cône de suspentage :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"définit, au niveau de l'envergure, la forme de la voûte (ronde ou aplatie)","pts":"3"},{"text":"définit le calage du profil","pts":"3"},{"text":"ne varie jamais quand l'aile vieillit","pts":"-6"},{"text":"ne met pas en cause l'assiette de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"N8M","categorie":"18","question":"On appelle vrillage l'angle entre :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la corde centrale et la corde en bout d'aile","pts":"6"},{"text":"l'intrados et l'extrados","pts":"-6"},{"text":"les élévateurs avant et arrière","pts":"-6"}]},{"code":"N9V","categorie":"2","question":"Le calage de l'aile :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"dépend du réglage des freins","pts":"-6"},{"text":"est directement lié aux longueurs des suspentes","pts":"3"},{"text":"définit l'assiette de l'aile en vol","pts":"3"},{"text":"peut être modifié sans risque par l'utilisateur puisqu'il est compensé par le poids du pilote en vol","pts":"-6"}]},{"code":"S100B","categorie":"16","question":"La qualification d'accompagnateur de club :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est un produit fédéral permettant aux club de mieux accueillir et aider les nouveaux pilotes","pts":"3"},{"text":"est un produit fédéral visant à concurrencer les écoles professionnelles","pts":"-6"},{"text":"permet d'être allégé d'unités de formation du brevet État","pts":"-6"},{"text":"s'adresse à des bénévole et n'attribue aucune prérogative pour l'enseignement du vol libre","pts":"3"}]},{"code":"S101B","categorie":"16","question":"Les actions de l'accompagnateur de club se font auprès :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de pilotes de bon niveau non licenciés","pts":"-6"},{"text":"de pilotes licenciés, au minimum fin de niveau vert ayant validés le brevet initial.","pts":"6"},{"text":"de pilotes brevetés assurés ","pts":"0"},{"text":"d'accompagnateurs de club entre eux uniquement","pts":"-6"}]},{"code":"S102B","categorie":"16","question":"L'accompagnateur de club utilise sa radio :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"pour guider les pilotes qu'il accompagne tout le long du vol","pts":"-6"},{"text":"comme n'importe quel pilote, sans plus","pts":"6"},{"text":"uniquement pour les guider au décollage","pts":"-3"},{"text":"uniquement pour les guider à l'atterrissage","pts":"-3"}]},{"code":"S103B","categorie":"16","question":"Les relations entre accompagnateur de club et écoles de vol libre :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sont à éviter absolument","pts":"-6"},{"text":"pourraient nuire à la bonne évolution de l'activité","pts":"-6"},{"text":"sont indispensables dans l'intérêt des pratiquants","pts":"3"},{"text":"améliorent et facilitent le rôle de chacun pour la progression du nouveau pilote","pts":"3"}]},{"code":"S104V","categorie":"8","question":"Après ses premiers grands vols en école de vol libre, l'élève :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"peut prendre une licence, voler en présence de l'accompagnateur de club s'il a validé le niveau vert, et se perfectionner en école dés que possible","pts":"6"},{"text":"bénéficie de l'enseignement délivré par l'accompagnateur de club","pts":"-3"},{"text":"prend une licence  et ne doit plus retourner en école","pts":"-3"},{"text":"se forme au pilotage biplace","pts":"-6"}]},{"code":"S105B","categorie":"16","question":"L'accompagnateur de club dans un club de plaine :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Maîtrise les spécificités du treuil","pts":"3"},{"text":"a les mêmes prérogatives que l'accompagnateur de club dans un club de montagne","pts":"3"},{"text":"ne peut proposer de sorties montagnes","pts":"-6"}]},{"code":"S106V","categorie":"8","question":"Citez deux composantes principales de la réglementation aérienne Internationale : ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"Horaires en temps universel et langue anglaise,","pts":"6"},{"text":"Mesures en mètres et langue française en Europe,","pts":"-6"},{"text":"Priorité aux vols internationaux et heure européenne","pts":"-6"}]},{"code":"S107V","categorie":"8","question":"Quelles règles de vol s'appliquent aux PUL ?","num_niveau":0,"ans":[{"text":"IFR,","pts":"-6"},{"text":"VFR,","pts":"6"},{"text":"CTR","pts":"-6"}]},{"code":"S108V","categorie":"8","question":"A quelle altitude maximale peut évoluer un PUL en plaine ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"2500 m,","pts":"-6"},{"text":"4000 m,","pts":"-6"},{"text":"3500 m (FL115)","pts":"6"}]},{"code":"S109V","categorie":"8","question":"Citez un schéma possible, d'organisation des espaces, autour d'un aéroport.","num_niveau":0,"ans":[{"text":"CTR de classe E et TMA de classe D,","pts":"-6"},{"text":" CTR de classe E et TMA de classe E,","pts":"-6"},{"text":"CTR de classe D et TMA de classe D et E","pts":"6"}]},{"code":"S10M","categorie":"24","question":"Le brevet d'état (.B.E.E.S.) de Vol Libre ou le BPJEPS vol libre  :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est un diplôme sanctionnant un niveau supérieur à celui de moniteur fédéral","pts":"2"},{"text":"est un diplôme État (Ministère Jeunesse & Sports) organisé en collaboration avec la F.F.V.L.","pts":"2"},{"text":"est un diplôme permettant légalement de pratiquer le biplace  contre rémunération","pts":"1"},{"text":"est un diplôme permettant légalement d'enseigner le Vol Libre contre rémunération","pts":"1"}]},{"code":"S110V","categorie":"8","question":"Quelles classes d'espace sont accessibles au vol libre ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"A, D et E,","pts":"-6"},{"text":" C, D et G,","pts":"-6"},{"text":"F (à l'étranger) et G","pts":"6"}]},{"code":"S111V","categorie":"8","question":"Ou peut être située une ZRT ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"N'importe où,","pts":"6"},{"text":"En bordure d'un aérodrome,","pts":"-6"},{"text":"Dans espace militaire","pts":"-6"}]},{"code":"S112V","categorie":"8","question":"Quel est le nom d'un réseau de zones militaires de basse altitude particulièrement dangereux ?","num_niveau":0,"ans":[{"text":"ZIT,","pts":"-6"},{"text":"RTBA,","pts":"6"},{"text":"CTR","pts":"-6"}]},{"code":"S113V","categorie":"8","question":"Quel est le service officiel en charge de l'information aéronautique ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"Le ministère des sports,","pts":"-6"},{"text":"La FFVL,","pts":"-6"},{"text":"Le SIA.","pts":"6"}]},{"code":"S114V","categorie":"8","question":"Comment est annoncé un exercice militaire ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"Par lettre d'information aux usagers,","pts":"-6"},{"text":"Par la presse spécialisée,","pts":"-6"},{"text":"Par NOTAM ou SUP AIP sur le site du SIA.","pts":"6"}]},{"code":"S115V","categorie":"8","question":"Comment peut-on connaitre l'activité du RTBA ? ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"En lisant la carte aéronautique,","pts":"-6"},{"text":"En lisant le message AZBA sur le site du SIA,","pts":"6"},{"text":"En parcourant le calendrier des exercices militaires.","pts":"-6"}]},{"code":"S116B","categorie":"16","question":"Quel type de plan de vol sont tenus de déposer les pratiquants de vol libre : ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Un plan de vol simplifié comprenant les horaires et lieux de vol prévus ","pts":"-6"},{"text":"Les pratiquants de vol libre ne sont pas tenus de déposer un plan de vol","pts":"6"},{"text":"Un plan de vol simplifié comprenant uniquement l'itinéraire prévu","pts":"-6"}]},{"code":"S117B","categorie":"16","question":"Suis-je soumis aux mêmes règles si mon parapente ou delta est équipé d'un moteur ? ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Oui, sous réserve de n'utiliser le moteur que temporairement","pts":"-6"},{"text":"Oui, sous réserve d'avoir une assurance complémentaire","pts":"-6"},{"text":"Non, un delta ou un parapente équipé d'un moteur est soumis aux règles des ULM","pts":"6"}]},{"code":"S118B","categorie":"16","question":"Un pilote de vol libre peut-il être soumis à un contrôle d'alcoolémie ou de stupéfiants ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Non, cela ne concerne que la réglementation routière","pts":"-6"},{"text":"Oui, mais la tolérance est identique à la circulation routière","pts":"-6"},{"text":"Oui, et l'usage de boissons alcoolisées et de stupéfiants est interdit","pts":"6"}]},{"code":"S119B","categorie":"16","question":"Quelle est l'altitude maximale absolue possible en vol libre. ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Le FL 115 soit environ 3500 m","pts":"-6"},{"text":"Le FL 195, dans certaines LTA E Alpes ou Pyrénées","pts":"6"},{"text":"Le FL 100 ou 1000ft surface en haute montagne","pts":"-6"}]},{"code":"S11M","categorie":"24","question":"Dans une association loi 1901, un moniteur fédéral peut :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"être salarié au titre de moniteur","pts":"-6"},{"text":"percevoir des indemnités de déplacement","pts":"6"},{"text":"percevoir directement à son nom le montant des cours","pts":"-6"},{"text":"percevoir un défraiement pour le temps consacré à l'enseignement","pts":"-6"}]},{"code":"S120B","categorie":"16","question":"En espace de classe E, puis-je néanmoins croiser un trafic IFR ? ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Oui, il est cependant tenu dans ce cas de respecter également les règles VFR","pts":"6"},{"text":"Oui, et le trafic IFR est donc prioritaire","pts":"-6"},{"text":"Non, le trafic IFR n'évolue qu'en espaces classés D a minima.","pts":"-6"}]},{"code":"S121B","categorie":"16","question":"Puis-je prévoir d'atterrir en delta ou parapente sur un aérodrome contrôlé ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Oui, il me suffit d'annoncer mon arrivée par radio","pts":"-6"},{"text":"Oui, mais il faut que je respecte le circuit d'aérodrome","pts":"-6"},{"text":"Non, les PUL ne peuvent utiliser un aérodrome contrôlé sans autorisation particulière de l'autorité compétente.","pts":"6"}]},{"code":"S122B","categorie":"16","question":"Quelles règles dois-je respecter pour survoler une manifestation entrainant un grand rassemblement de personnes ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"A minima, et sauf restrictions particulières, 300 m au dessus de l'obstacle le plus élevé dans un rayon de 600 m autour de l'aéronef.","pts":"6"},{"text":"150 m minimum pour pouvoir dégager si besoin.","pts":"-6"},{"text":"Pas de minimum en PUL, mais ne pas mettre en danger les biens et les personnes au sol","pts":"-6"}]},{"code":"S123B","categorie":"16","question":"Comment peuvent être exprimées les limites des espaces contrôlés ? ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"En niveaux de vol uniquement à cause du trafic IFR","pts":"-6"},{"text":"Toujours en altitudes QNH pour prendre en compte les variations de pression","pts":"-6"},{"text":"Selon le cas, en ASFC, AMSL ou FL","pts":"6"}]},{"code":"S124B","categorie":"16","question":"Dans quels types d'espaces militaires, le pilote ne peut assurer l'anticollision ? ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"L'anticollision n'est jamais assurée dans les zones d'entrainement militaires","pts":"-6"},{"text":"Dans le RTBA, car le pilote évolue souvent en mode automatique de suivi de terrain","pts":"6"},{"text":"Dans les zones R et dans les ZIT","pts":"-6"}]},{"code":"S125B","categorie":"16","question":"Les avions de chasse de la Défense peuvent-ils évoluer en espace G et E ? ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Oui, mais seulement si un exercice militaire a été programmé","pts":"-6"},{"text":"B/ Non, uniquement dans les zones militaires de type, R, RTBA, P, ZIT, CTR et TMA","pts":"-6"},{"text":"C/ Oui, à n'importe quel moment, en fonction du mode de vol appliqué","pts":"6"}]},{"code":"S126B","categorie":"16","question":"Quel est le type de carte aéronautique le plus adapté pour le vol libre ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"La carte au 1/1 000 000, car elle couvre tout l'espace aérien","pts":"-6"},{"text":"La carte au 1/250 000, si le secteur ou j'évolue est couvert.","pts":"6"},{"text":"La carte au 1/500 000 suffit amplement pour voler uniquement jusqu'au FL115","pts":"-6"}]},{"code":"S127B","categorie":"16","question":"Où peut-on trouver les horaires d'activation des zones R ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Dans le guide VFR édité par le SIA","pts":"-6"},{"text":"Au dos de toutes les cartes IGN du SIA au 1/500 000","pts":"-6"},{"text":"Au dos des cartes au 1/250 000 et dans le complément aux cartes édité par le SIA","pts":"6"}]},{"code":"S128B","categorie":"16","question":"Comment savoir si un exercice militaire est en cours ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Il suffit d'aller sur les pages espace aérien du site web de la FFVL","pts":"-6"},{"text":"En vérifiant l'affichage sur les panneaux d'information du site choisi","pts":"-6"},{"text":"En allant vérifier sur le site web du SIA, à la rubrique SUP AIP et NOTAM","pts":"6"}]},{"code":"S129B","categorie":"16","question":"Quelles contraintes peuvent engendrer les évènements sportifs, culturels ou politiques ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Des NOTAM d'information pour renforcer la vigilance des pilotes","pts":"-6"},{"text":"Des restrictions d'horaires et de volumes de vol matérialisés par des ZRT ou des ZIT","pts":"6"},{"text":"Les aéronefs non motorisés doivent simplement ne pas survoler les lieux de déroulement","pts":"-6"}]},{"code":"S12M","categorie":"24","question":"Dans une association loi 1901, un moniteur breveté d'état peut :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"être salarié au titre de moniteur","pts":"3"},{"text":"travailler bénévolement","pts":"3"},{"text":"percevoir directement à son nom le montant des cours","pts":"-6"}]},{"code":"S131B","categorie":"16","question":"Comment connaitre l'activité réelle des ZIT mentionnées sur les cartes aéronautiques ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Il suffit de téléphoner au numéro mentionné pour savoir si l'on peut la traverser","pts":"-6"},{"text":"Il est interdit de pénétrer le volume des ZIT mentionnées sur les cartes aéronautiques","pts":"6"},{"text":"Il est uniquement possible de pénétrer en week-end et jours fériés : interdit en semaine","pts":"-6"}]},{"code":"S132B","categorie":"16","question":"A quoi correspondent les valeurs ASFC et AGL, AMSL ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ASFC et AGL = hauteur sol, AMSL = altitude par rapport au niveau de la mer","pts":"6"},{"text":"Toutes ces valeurs sont variables en fonction de la pression atmosphérique","pts":"-6"},{"text":"Elles expriment les hauteurs et altitudes en mètres à respecter.","pts":"-6"}]},{"code":"S133B","categorie":"16","question":"Que faut-il prendre en compte pour une valeur exprimée en FL ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Il faut ajouter l'altitude du décollage pour pouvoir utiliser une valeur en FL","pts":"-6"},{"text":"Il faut une instrumentation spécifique, cela est destiné au trafic IFR uniquement","pts":"-6"},{"text":"Etant basée sur une pression standard, l'altitude correspondante est variable","pts":"6"}]},{"code":"S134B","categorie":"16","question":"Comment savoir si je peux franchir une limite d'espace aérien ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"En me référant aux mentions concernant la nature et le volume de cet espace sur un document aéronautique à jour","pts":"6"},{"text":"En téléphonant à la DGAC","pts":"-6"},{"text":"Il suffit de voler à moins de 500ft (150 m) sol, les autres aéronefs volant au dessus de cette limite","pts":"-6"}]},{"code":"S136B","categorie":"16","question":"Quelles indications sont portées dans le cartouche d'identification d'un espace ?","num_niveau":1,"ans":[{"text":"Le nom et le type d'espace ainsi que les hauteurs sol du volume correspondant","pts":"-6"},{"text":"Le type, le nom, le plancher et le plafond, ainsi que la fréquence d'appel pour cet espace","pts":"6"},{"text":"Le nom, le type, les horaires, le volume et le numéro de téléphone liés à cet espace","pts":"-6"}]},{"code":"S13B","categorie":"16","question":"La présence d'un moniteur est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"obligatoire sur la pente école pendant les cours","pts":"6"},{"text":"facultative si les élèves sont accompagnés par un pilote breveté","pts":"-6"},{"text":"facultative dans tous les cas","pts":"-6"}]},{"code":"S14B","categorie":"16","question":"Le label Ecole Française de Vol Libre ( EFVL) ou Club-école de Vol Libre (CEVL). est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"nécessaire pour enseigner","pts":"-6"},{"text":"correspond à un environnement garanti pour l'élève","pts":"6"},{"text":"permet à un club d'enseigner sans moniteur","pts":"-6"}]},{"code":"S15B","categorie":"16","question":"Le directeur technique d'une école française de vol libre (EFVL) ou d'un Club Ecole de Vol Libre (CEVL):","num_niveau":1,"ans":[{"text":"atteste la partie pratique du brevet de pilote","pts":"3"},{"text":"délivre le brevet de pilote","pts":"-6"},{"text":"est responsable de toutes les activités pédagogiques de l'école","pts":"3"}]},{"code":"S16B","categorie":"16","question":"Une école non reconnue par la F.F.V.L. :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"peut attester le brevet de pilote confirmé","pts":"-6"},{"text":"peut attester la partie pratique du brevet de pilote","pts":"-6"},{"text":"peut enseigner si les moniteurs possèdent les diplômes requis","pts":"6"}]},{"code":"S17B","categorie":"16","question":"Une école française de vol libre (EFVL)  :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"a signé un protocole d'accord avec la F.F.V.L.","pts":"3"},{"text":"est une entreprise privée contrôlée par la F.F.V.L.","pts":"-6"},{"text":"est une entreprise privée financièrement indépendante de la F.F.V.L.","pts":"3"}]},{"code":"S18B","categorie":"16","question":"Un club-école  de vol libre (C.E.V.L) est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une entreprise privée indépendante de la F.F.V.L.","pts":"-6"},{"text":"une association loi 1901 (sans but lucratif) affiliée à la F.F.V.L.","pts":"3"},{"text":"contrôlée par les adhérents de l'association","pts":"3"}]},{"code":"S19V","categorie":"8","question":"La F.F.V.L. est une association :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"loi 1901","pts":"3"},{"text":"dont les membres sont des individus","pts":"-6"},{"text":"dont les membres sont des clubs et des organismes à but lucratif","pts":"3"},{"text":"dont les membres sont des ligues régionales","pts":"-6"}]},{"code":"S1B","categorie":"16","question":"Avant de voler sur un site déclaré F.F.V.L. que vous ne connaissez pas, vous devez : ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"obtenir l'autorisation du club local","pts":"-6"},{"text":"obtenir l'autorisation de l'école locale","pts":"-6"},{"text":"prendre connaissance de la classification des espaces aériens environnants et de la présence de zones à statut particulier","pts":"3"},{"text":"lire les panneaux d'informations F.F.V.L. sur ces sites","pts":"3"}]},{"code":"S20M","categorie":"24","question":"Le comité directeur de la F.F.V.L. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"applique les décisions prises par l'assemblée générale","pts":"2"},{"text":"ne comporte que des professionnels employés à plein temps","pts":"-6"},{"text":"se réunit au moins 4 fois par an","pts":"2"},{"text":"est composé de volontaires élus pour 4 ans par l'assemblée générale","pts":"2"}]},{"code":"S21M","categorie":"24","question":"L'assemblée générale de la F.F.V.L. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"se réunit uniquement à la demande du comité directeur","pts":"-6"},{"text":"procède à l'élection des membres du comité directeur","pts":"2"},{"text":"décide des orientations à suivre sur proposition du comité directeur","pts":"2"},{"text":"est composé des présidents de clubs affiliés et des directeurs des OBL, représentés au prorata du nombre de leurs adhérents","pts":"2"}]},{"code":"S22M","categorie":"24","question":"Le bureau directeur de la F.F.V.L. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"prend toutes les décisions politiques","pts":"-6"},{"text":"applique au jour le jour la politique définie par l'assemblée générale","pts":"2"},{"text":"est constitué du président, des vice-présidents, du trésorier et du secrétaire","pts":"2"},{"text":"se réunit au moins 4 fois par an","pts":"2"}]},{"code":"S23M","categorie":"24","question":"La ligue est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une association loi 1901","pts":"2"},{"text":"une représentation de la F.F.V.L. sur le plan régional","pts":"2"},{"text":"chargée du dialogue avec les instances académiques (D.R.J.S., conseil régional...)","pts":"1"},{"text":"chargée de susciter le développement du Vol Libre sur le plan régional","pts":"1"}]},{"code":"S24M","categorie":"24","question":"Le Comité Départemental :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"regroupe les clubs et OBL affiliés F.F.V.L. du département","pts":"2"},{"text":"regroupe uniquement les écoles du département","pts":"-6"},{"text":"permet le dialogue avec les services départementaux (D.D.C.S., conseil régional, CEDSI...)","pts":"2"},{"text":"chargée de susciter le développement du Vol Libre sur le plan départemental","pts":"2"}]},{"code":"S25V","categorie":"8","question":"Le licencié de base peut infléchir la politique fédérale :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"par l'intermédiaire de son président de club pendant l'assemblée générale","pts":"2"},{"text":"par son action volontaire dans les diverses commissions nationales, dans son comité départemental ou sa ligue","pts":"4"},{"text":"par ses lettres de réclamation dans les journaux spécialisés","pts":"-6"}]},{"code":"S26B","categorie":"16","question":"L'assemblée générale d'une association loi 1901 affiliée à la F.F.V.L. (votre club) :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est obligatoire tous les ans","pts":"6"},{"text":"est obligatoire tous les 2 ans","pts":"-6"},{"text":"n'est obligatoire qu'à la fondation du club","pts":"-6"}]},{"code":"S27M","categorie":"24","question":"Les Cadres Techniques (C.T.R., C.T.I.R., D.T.N....) sont :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"détachés par le Ministère de la Jeunesse et des Sports","pts":"1"},{"text":"employés et rétribués par la F.F.V.L.","pts":"1"},{"text":"travaillent sur des  missions (enseignement, compétition) pour la F.F.V.L.","pts":"2"},{"text":"missionnés  par le DTN de la F.F.V.L.","pts":"2"}]},{"code":"S28B","categorie":"16","question":"La validité des certificats médicaux des licenciés est de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"3 ans pour les moins de 40 ans","pts":"2"},{"text":"2 ans pour les moins de 40 ans","pts":"-6"},{"text":"2 ans pour les plus de 40 ans","pts":"2"},{"text":"tous les ans pour les compétiteurs","pts":"2"}]},{"code":"S29B","categorie":"16","question":"Pour la délivrance d'une licence à un élève, le certificat médical présenté doit être de moins de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"3 mois","pts":"6"},{"text":"6 mois","pts":"-6"},{"text":"1 an","pts":"-6"}]},{"code":"S2B","categorie":"16","question":"L'élève qui réussit son brevet de pilote fédéral :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est considéré par son moniteur et par la F.F.V.L. comme un pilote autonome","pts":"3"},{"text":"peut estimer que sa progression est terminée","pts":"-6"},{"text":"peut voler sous sa propre responsabilité sans contrevenir aux règlements fédéraux","pts":"3"}]},{"code":"S30V","categorie":"8","question":"Le brevet initial","num_niveau":0,"ans":[{"text":"valide le niveau vert de la progression","pts":"3"},{"text":"permet de participer à des sorties club encadrées par un accompagnateur","pts":"3"},{"text":"est obligatoire pour prendre une licence en club","pts":"-6"}]},{"code":"S31M","categorie":"24","question":"L'animateur de club","num_niveau":2,"ans":[{"text":"permet d'encadrer des séances de découverte au sol","pts":"3"},{"text":"donne accès directement au statut d'élève moniteur fédéral","pts":"-6"},{"text":"est une qualification accessible après l'accompagnateur de club","pts":"3"}]},{"code":"S32V","categorie":"8","question":"Un accompagnateur de club :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est un élève moniteur en formation","pts":"-6"},{"text":"est un moniteur","pts":"-6"},{"text":"peut enseigner dans une école","pts":"-6"},{"text":"peut encadrer des sorties club","pts":"6"}]},{"code":"S33V","categorie":"8","question":"Lors d'une sortie club, un pilote licencié peut voler avec un accompagnateur de club si :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"il a accompli préalablement une formation dans une école labélisée","pts":"3"},{"text":"il a au moins le niveau vert du passeport de vol libre attesté par le brevet initial","pts":"3"},{"text":"il lui règle directement le prix des cours","pts":"-6"}]},{"code":"S34B","categorie":"16","question":"Pour voler à l'étranger, la licence fédérale volant :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous assure en R.C. dans tous les pays sans exception.","pts":"-6"},{"text":"vous assure en R.C. dans toute la C.E.E.","pts":"3"},{"text":"est limitée géographiquement ; vous devez vérifier et si besoin demander une extension à la F.F.V.L. pour les pays exclus.","pts":"3"}]},{"code":"S35B","categorie":"16","question":"Les déclarations d'accident doivent être envoyées :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"sous les 15 jours à l'assureur","pts":"-6"},{"text":"sous les 15 jours à la FFVL","pts":"-6"},{"text":"sous 5 jours à la F.F.V.L. qui transmet  à l'assureur","pts":"6"}]},{"code":"S36B","categorie":"16","question":"Après un accident, la déclaration doit être établie et envoyée à la F.F.V.L. :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"dans tous les cas par le président du club","pts":"-6"},{"text":"par la gendarmerie","pts":"-6"},{"text":"par le moniteur pour un de ses élèves","pts":"3"},{"text":"par le pilote breveté ou son entourage","pts":"3"}]},{"code":"S37B","categorie":"16","question":"La déclaration d'accident est nécessaire si :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"l'aéronef est endommagé","pts":"-6"},{"text":"une tierce personne est blessée","pts":"3"},{"text":"quand il y a intervention des secours ou hospitalisation","pts":"3"}]},{"code":"S38B","categorie":"16","question":"Lors d'un atterrissage en campagne, un pilote breveté, licencié, détruit le pare-brise d'une voiture ; c'est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"au pilote de payer les dégâts","pts":"-6"},{"text":"la R.C. du pilote qui remboursera","pts":"6"},{"text":"la R.C. du propriétaire de la voiture qui doit rembourser","pts":"-6"},{"text":"le propriétaire de la voiture qui doit payer","pts":"-6"}]},{"code":"S39B","categorie":"16","question":"Vous vous posez en catastrophe dans un champ de blé non fauché :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous allez vous excuser auprès du cultivateur","pts":"3"},{"text":"vous estimez les dégâts et vous le dédommagez immédiatement","pts":"-6"},{"text":"vous demandez au cultivateur d'estimer les dégâts et vous faites une déclaration à l'assureur de la F.F.V.L.","pts":"3"},{"text":"vous êtes dans votre tort et vous devez régler le prix sur place","pts":"-6"}]},{"code":"S3B","categorie":"16","question":"Le brevet de pilote et  la qualification biplace sont certifiées par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le directeur technique de l'école (D.T.E.)","pts":"-6"},{"text":"le responsable régionale de la formation (R.R.F.)","pts":"6"},{"text":"le président du club où vous êtes affilié","pts":"-6"}]},{"code":"S40V","categorie":"8","question":"En dehors de la R.C. la loi m'oblige à  :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"prendre une assurance individuelle complémentaire pour la compétition","pts":"3"},{"text":"proposer une assurance au passager pour le biplace","pts":"3"},{"text":"prendre une assurance complémentaire pour le biplace","pts":"0"},{"text":"prendre une assurance complémentaire pour l'acrobatie","pts":"-6"}]},{"code":"S41M","categorie":"24","question":"Pour participer aux compétitions :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"il est obligatoire d'avoir une assurance individuelle complémentaire","pts":"3"},{"text":"il est nécessaire d'être titulaire du brevet fédéral de pilote confirmé","pts":"3"},{"text":"la responsabilité civile aérienne est suffisante","pts":"-6"},{"text":"il faut être moniteur ou élève moniteur","pts":"-6"}]},{"code":"S42M","categorie":"24","question":"En championnat, les critères principaux sont :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la précision d'atterrissage","pts":"-6"},{"text":"la distance","pts":"3"},{"text":"l'acrobatie","pts":"-6"},{"text":"la vitesse","pts":"3"}]},{"code":"S43M","categorie":"24","question":"La F.F.V.L. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"impose de porter le casque dès le début de la progression en école","pts":"3"},{"text":"impose de porter le casque au dessus de 5 m de survol","pts":"-6"},{"text":"impose le port du casque en compétition","pts":"3"}]},{"code":"S44M","categorie":"24","question":"Le port du parachute de secours est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"obligatoire en vol thermique","pts":"-6"},{"text":"obligatoire en vol dans les écoles labellisées FFVL","pts":"2"},{"text":"obligatoire en compétition fédérale","pts":"2"},{"text":"recommandé par la F.F.V.L. dans le cadre de la pratique autonome","pts":"2"}]},{"code":"S45B","categorie":"16","question":"Une aile de Vol Libre, c'est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un frein aérodynamique","pts":"-6"},{"text":"un planeur ultra-léger","pts":"3"},{"text":"un aéronef non soumis à l'immatriculation","pts":"3"},{"text":"un parachute","pts":"-6"}]},{"code":"S46V","categorie":"8","question":"Un planeur ultra-léger (P.U.L.) :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vole grâce à l'énergie potentielle","pts":"2"},{"text":"vole grâce à l'énergie musculaire du pilote","pts":"2"},{"text":"n'est pas soumis à l'immatriculation","pts":"2"}]},{"code":"S47B","categorie":"16","question":"Priorités en aéronefs non motorisés :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les P.U.L. biplace sont prioritaires sur les P.U.L monoplace","pts":"-3"},{"text":"les ballons doivent la priorité aux P.U.L","pts":"-6"},{"text":"les P.U.L. sont prioritaires sur les ensembles remorqués (avion+planeur, U.L.M.+delta, avion ou U.L.M.+banderole)","pts":"6"}]},{"code":"S48B","categorie":"16","question":"Priorités entre P.U.L. :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le delta doit la priorité au parapente","pts":"-6"},{"text":"le parapente doit la priorité au delta","pts":"-6"},{"text":"delta et parapente doivent observer les mêmes règles de l'air","pts":"6"}]},{"code":"S49B","categorie":"16","question":"Une aile arrive en face de vous, vous effectuez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"un virage à gauche (l'autre dégage aussi à gauche)","pts":"-6"},{"text":"un virage à droite (l'autre dégage aussi à droite)","pts":"6"},{"text":"une mise en descente (l'autre reste au même niveau)","pts":"-6"}]},{"code":"S4B","categorie":"16","question":"La partie pratique du brevet de pilote est attribué par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le responsable régional de la formation (R.R.F.)","pts":"-6"},{"text":"le président de votre club","pts":"-6"},{"text":"le directeur technique d'une école française de vol libre (DTE)","pts":"6"}]},{"code":"S50B","categorie":"16","question":"En vol, un P.U.L. arrive sur votre droite avec une route convergente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous avez la priorité","pts":"-6"},{"text":"vous devez céder la priorité","pts":"6"},{"text":"la priorité est fonction de la taille respective des aéronefs","pts":"-6"}]},{"code":"S51B","categorie":"16","question":"Loin du relief, vous suivez la même route et au même niveau qu'une autre aile moins rapide ; vous effectuez le dépassement par :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"la gauche","pts":"-6"},{"text":"le dessus","pts":"-6"},{"text":"la droite","pts":"6"}]},{"code":"S52B","categorie":"16","question":"A niveau de vol égal, la priorité en vol revient :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à l'aile qui arrive par la droite","pts":"4"},{"text":"au biplace sur le monoplace","pts":"-6"},{"text":"par convention, à l'aile arrivée la première dans l'ascendance","pts":"2"},{"text":"à l'aile pilotée par un débutant","pts":"-6"}]},{"code":"S53B","categorie":"16","question":"En vol de pente, la priorité revient à l'aile qui :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"a la pente à sa droite","pts":"6"},{"text":"à la pente à sa gauche","pts":"-6"},{"text":"est situé au vent du relief","pts":"-6"},{"text":"est situé sous le vent du relief","pts":"-6"}]},{"code":"S54B","categorie":"16","question":"Vous êtes en vol de pente, le relief est à votre gauche. Une aile arrive en face à la même altitude :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"elle a priorité","pts":"6"},{"text":"vous avez priorité et maintenez votre cap","pts":"-6"},{"text":"vous tentez de passer en dessous","pts":"-6"}]},{"code":"S55B","categorie":"16","question":"Deux ailes se suivent tout près d'un relief situé à leur droite, la deuxième aile est plus rapide :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"elle double par la gauche","pts":"-6"},{"text":"elle double par la droite entre le relief et l'autre aile","pts":"-6"},{"text":"elle fait demi-tour","pts":"6"}]},{"code":"S56B","categorie":"16","question":"Vous êtes le premier à enrouler une ascendance :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les ailes qui arrivent après vous doivent adopter votre sens de rotation","pts":"3"},{"text":"une aile qui entre dans l'ascendance au même niveau que vous doit spiraler à 180° et dans le même sens","pts":"3"},{"text":"vous êtes prioritaire sur une aile située en dessous et qui vous rejoint","pts":"-6"},{"text":"aucune autre aile n'a le droit d'utiliser cette ascendance","pts":"-6"}]},{"code":"S57B","categorie":"16","question":"Vous voulez rentrer dans une ascendance alors qu'une autre aile spirale 50 m en dessous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous enroulez dans le même sens qu'elle","pts":"6"},{"text":"vous enroulez en sens inverse pour pouvoir la surveiller","pts":"-6"},{"text":"vous attendez qu'elle passe au dessus de vous pour rentrer car sinon la descendance périphérique risque de vous mettre à la même hauteur","pts":"0"}]},{"code":"S58M","categorie":"24","question":"Le régime de vol I.F.R. (Instrument Flight Rules) est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"réservé aux avions possédant certains équipements particuliers","pts":"6"},{"text":"votre régime de vol si vous évoluez dans des conditions de très mauvaise visibilité (dans un nuage)","pts":"-6"},{"text":"applicable aux seuls avions, au dessus du niveau de vol 195","pts":"-6"}]},{"code":"S59M","categorie":"24","question":"Le régime de vol des planeurs ultra-légers est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"soit le régime I.F.R. soit le régime V.F.R.","pts":"-6"},{"text":"impérativement le régime V.F.R.","pts":"6"},{"text":"impérativement le régime I.F.R.","pts":"-6"}]},{"code":"S5V","categorie":"8","question":"Le brevet initial  ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est validé par un moniteur et certifié par l'école","pts":"3"},{"text":"atteste de la capacité à voler seul en conditions calme sur site connu","pts":"3"},{"text":"atteste de la capacité à évaluer et choisir les conditions aérologiques","pts":"-6"}]},{"code":"S60M","categorie":"24","question":"L'espace aérien contrôlé classé :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"C jusqu'au niveau 660 est réservé aux vols I.F.R. ; il concerne l'espace au dessus du niveau FL 195 et les grands aéroports parisiens","pts":"2"},{"text":"D concerne un espace interdit au vol libre","pts":"2"},{"text":"E concerne un espace autorisé au vol libre","pts":"2"}]},{"code":"S61M","categorie":"24","question":"L'espace aérien non contrôlé :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'est pas classé","pts":"-6"},{"text":"est classé G","pts":"3"},{"text":"concerne tous les espaces aériens autres que A, B, C, D et E et qui ne sont pas soumis à un statut particulier","pts":"3"}]},{"code":"S62M","categorie":"24","question":"La pratique du vol libre :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est autorisé dans tous les espaces aériens contrôlés ","pts":"-6"},{"text":"peut être autorisée localement par le district aéronautique dans un espace aérien réglementé","pts":"3"},{"text":"est possible dans les espaces aériens classés E en respectant les conditions de vol à vue (V.M.C.)","pts":"3"}]},{"code":"S63M","categorie":"24","question":"La pratique du vol libre est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"interdite dans les espaces classés A, B, C, D","pts":"3"},{"text":"réglementée dans les espaces aériens réglementés","pts":"-6"},{"text":"possible dans les espaces aériens classés E et G","pts":"3"},{"text":"interdite dans tous les espaces aériens évoqués ci-dessus","pts":"-6"}]},{"code":"S64M","categorie":"24","question":"Pour une aile de vol libre, un espace aérien classé D :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'est jamais accessible, sauf dérogation","pts":"6"},{"text":"est accessible avec un contact radio obligatoire","pts":"-6"},{"text":"est accessible en respectant les règles de vol à vue (V.M.C.)","pts":"-6"}]},{"code":"S65M","categorie":"24","question":"Pour une aile de vol libre, un espace aérien classé E :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'est jamais accessible","pts":"-6"},{"text":"est accessible avec un contact radio obligatoire","pts":"-6"},{"text":"est accessible en respectant les règles de vol à vue (V.M.C.)","pts":"6"}]},{"code":"S66M","categorie":"24","question":"Pour une aile de vol libre un espace aérien classé G :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'est jamais accessible","pts":"-6"},{"text":"est accessible avec un contact radio obligatoire","pts":"-6"},{"text":"est accessible en respectant les règles de vol à vue (V.M.C.)","pts":"6"}]},{"code":"S67M","categorie":"24","question":"Un espace aérien classé D :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"n'est pas accessible aux ailes de vol libre","pts":"3"},{"text":"ne change jamais de classe","pts":"-6"},{"text":"peut être classé E à certaines périodes (fin de semaine)","pts":"3"}]},{"code":"S68M","categorie":"24","question":"Les espaces aériens contrôlés qui s'étendent jusqu'à la surface de la terre sont :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"les voies aériennes (A.W.Y.)","pts":"-6"},{"text":"les zones de contrôle d'aérodromes (C.T.R.)","pts":"6"},{"text":"les régions de contrôle terminal (T.M.A.)","pts":"-6"}]},{"code":"S69M","categorie":"24","question":"Parmi les zones à statut particulier, il existe les zones :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"P : interdites à tout aéronef","pts":"2"},{"text":"D : dangereuses pour tout aéronef et soumises à clairance","pts":"2"},{"text":"D : dangereuses uniquement pour les P.U.L.","pts":"-6"},{"text":"R : réglementées et interdites aux P.U.L. sauf avec une autorisation du district aéronautique","pts":"2"}]},{"code":"S6M","categorie":"24","question":"La qualification biplace F.F.V.L. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est réservée aux moniteurs","pts":"-6"},{"text":"permet de pratiquer des baptêmes de l'air payants","pts":"-6"},{"text":"permet à un moniteur qualifié biplace d'emmener un élève","pts":"3"},{"text":"permet à un pilote breveté et qualifié biplace d'emmener gratuitement un passager pour un vol loisir","pts":"3"}]},{"code":"S70M","categorie":"24","question":"Au cours de la préparation d'un circuit, vous constatez que vous devez traverser une zone particulière dont le sigles est D 573. Vous en déduisez immédiatement que c'est une zone :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"interdite à toute pénétration","pts":"-6"},{"text":"dangereuse, mais  utilisable même pendant les périodes d'activité","pts":"6"},{"text":"réglementée avec autorisation préalable à demander","pts":"-6"}]},{"code":"S71M","categorie":"24","question":"Vous trouverez les renseignements concernant une zone dangereuse et ses heures d'activité :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"sur la carte V.A.C. (visual approach chart) de l'aérodrome le plus proche","pts":"-6"},{"text":"en téléphonant à la tour de contrôle la plus proche de la zone dangereuse","pts":"0"},{"text":"dans le livret additif aux cartes de vol à vue et radionavigation","pts":"6"}]},{"code":"S72M","categorie":"24","question":"Dans un espace aérien non contrôlé et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, la visibilité minimale doit être de :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"300 mètres","pts":"-6"},{"text":"1500 mètres","pts":"-6"},{"text":"5000 mètres sous le FL100 8000 m au dessus en France","pts":"6"}]},{"code":"S73B","categorie":"16","question":"Le vol à l'intérieur des nuages est permis :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à plus de 300 mètres au dessus de tout relief","pts":"-6"},{"text":"à plus de 900 mètres au dessus du niveau de la mer","pts":"-6"},{"text":"nulle part","pts":"6"}]},{"code":"S74B","categorie":"16","question":"Vous ne pouvez pas :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"décoller si le pilote précédent est à moins de 100 mètres","pts":"2"},{"text":"décoller 30 minutes après le coucher du soleil","pts":"2"},{"text":"rester en vol au delà de 30 minutes après le coucher du soleil","pts":"2"}]},{"code":"S75B","categorie":"16","question":"A toute altitude dans les espaces ariens classés E et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne dans les espaces aériens non contrôlés, la distance minimale à respecter par rapport aux nuages est de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"0 mètre","pts":"-6"},{"text":"50 mètres horizontalement et 0 mètre verticalement","pts":"-6"},{"text":"1500 mètres horizontalement et 300 mètres verticalement","pts":"6"}]},{"code":"S76B","categorie":"16","question":"Vous évoluez en vol de pente, dans un espace aérien non contrôlé, sur une montagne dans l'altitude est de 1000 m. La base des nuages est à 1200 m. Le respect des conditions de vol à vue vous permet de monter jusqu'à une altitude de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"1200 m","pts":"6"},{"text":"900 m","pts":"-6"},{"text":"1000 m","pts":"-6"}]},{"code":"S77B","categorie":"16","question":"Dans un espace aérien non contrôlé et au dessous de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, vous devez avoir :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une visibilité d'au moins 8 km et un espacement par rapport aux nuages de 300 m verticalement et 1500 m verticalement","pts":"-6"},{"text":"une visibilité d'au moins 1500 m et voler hors des nuages","pts":"6"},{"text":"une visibilité de 3000 m  et maintenir un espacement par rapport aux nuages de 600 m","pts":"-6"}]},{"code":"S78M","categorie":"24","question":"Lors de la fin d'un vol de distance, vous vous trouvez tout près d'un petit aérodrome où évoluent des planeurs ; l'atterrissage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est interdit aux planeurs ultra-légers sur tous les aérodromes","pts":"-6"},{"text":"est possible si ce terrain est civil, non contrôlé et sans procédure I.F.R.","pts":"3"},{"text":"est possible si ce terrain est militaire avec l'accord préalable de l'autorité  compétente","pts":"3"}]},{"code":"S79M","categorie":"24","question":"Lors de la fin d'un vol de distance, vous vous trouvez tout près d'un petit aérodrome non contrôlé où évoluent des planeurs ; l'atterrissage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est interdit en raison de l'activité des planeurs","pts":"-6"},{"text":"est interdit à tous les planeurs ultra-légers","pts":"-6"},{"text":"est permis en respectant le circuit de piste des planeurs","pts":"6"}]},{"code":"S7M","categorie":"24","question":"La qualification biplace :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"ne peut commencer qu'un an après l'obtention du brevet de pilote","pts":"2"},{"text":"est réservé aux élèves moniteurs et moniteurs fédéraux","pts":"-6"},{"text":"débute par un week-end de préformation ","pts":"2"},{"text":"est une qualification fédérale","pts":"2"}]},{"code":"S80M","categorie":"24","question":"Le niveau FL 115 :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"correspond à 3500 m/mer environ","pts":"3"},{"text":"correspond à 2000 m/sol environ","pts":"-6"},{"text":"ne doit pas être dépassé en vol à vue, dans la plupart des cas","pts":"3"}]},{"code":"S81M","categorie":"24","question":"Le brevet de pilote confirmé ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"comporte une partie pratique et théorique ","pts":"4"},{"text":"est validé lorsque le pilote a réalisé un vol de 15 km","pts":"-6"},{"text":"ne peut être certifié qu'après un an de brevet de pilote","pts":"-3"},{"text":"valide le niveau marron de la progression","pts":"2"}]},{"code":"S82M","categorie":"24","question":"Dans un espace aérien contrôlé classé E, les règles de vol à vue (V.M.C.) sont :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"les mêmes quelle soit l'altitude","pts":"-6"},{"text":"différentes au dessus et au dessous de 900 m mer ou 300 m sol en montagne","pts":"-6"},{"text":"visibilité 5 km jusqu'au FL100 puis 8 km au-dessus et distances par rapport aux nuages de 1500 m horizontalement et 300 m verticalement","pts":"6"},{"text":"visibilité 1,5 km et hors nuages","pts":"-6"}]},{"code":"S83B","categorie":"16","question":"Une aile homologuée CEN est obligatoire ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"dans le cadre des écoles labellisées par la fédération","pts":"6"},{"text":"pour pratiquer en compétition","pts":"-6"},{"text":"dans le cadre de la pratique loisir","pts":"-6"}]},{"code":"S84B","categorie":"16","question":"Dans un espace aérien non contrôlé et au dessous de 900 m mer et 300 m sol en montagne, la visibilité minimale doit être de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"300 mètres","pts":"-6"},{"text":"1500 mètres","pts":"6"},{"text":"8000 mètres","pts":"-6"}]},{"code":"S85B","categorie":"16","question":"Dans un espace aérien non contrôlé et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, vous devez avoir :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une visibilité de 8 km et rester hors des nuages","pts":"-6"},{"text":"une visibilité de 1500 mètres et rester hors des nuages","pts":"-6"},{"text":"une visibilité de 5 km sous le FL100, 8 km audessus et un espacement par rapport aux nuages de 300 m verticalement et 1500 m horizontalement","pts":"6"}]},{"code":"S86M","categorie":"24","question":"Les règles de survol  ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"impose de ne pas survoler les zones à fortes densités de population 300 m au dessus de l'obstacle le plus élevé dans un rayon de 600 m","pts":"3"},{"text":"Impose une limite de survol partout supérieure à 150 m","pts":"-6"},{"text":"impose généralement une limite de survol  variant de 300 et  1000 m suivant les cas au dessus d'un espace protégé (réserve naturelle, parc national, ZIT) ","pts":"3"}]},{"code":"S87M","categorie":"24","question":"Les dérogations des règles de survol","num_niveau":2,"ans":[{"text":"Ne s'appliquent pas aux P.U.L","pts":"-3"},{"text":"s'appliquent pour les agglomérations","pts":"2"},{"text":"s'appliquent pour les parcs nationaux","pts":"2"},{"text":"s'applique pour le vol de pente","pts":"2"}]},{"code":"S88B","categorie":"16","question":"Les règles de vol obligent chaque pilote :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"à respecter une distance suffisante pour prévenir les abordages","pts":"2"},{"text":"à dégager par la droite en cas de croisement à la même altitude","pts":"2"},{"text":"à dépasser une aile plus lente par la gauche","pts":"-6"},{"text":"à tourner dans le même sens que la première aile arrivée dans l'ascendance","pts":"2"}]},{"code":"S89M","categorie":"24","question":"La nuit aéronautique, en métropole, débute :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à l'heure officielle du coucher du soleil","pts":"-6"},{"text":"30 minutes après l'heure officielle du coucher de soleil","pts":"6"},{"text":"15 minutes avant l'heure officielle du coucher de soleil","pts":"-6"}]},{"code":"S8M","categorie":"24","question":"La formation aux qualifications d'encadrement en club (accompagnateur, animateur et moniteur)  peut commencer :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"dès l'obtention du brevet de pilote","pts":"-6"},{"text":"dès l'obtention du brevet de pilote confirmé","pts":"0"},{"text":"un an après l'obtention du brevet de pilote ","pts":"3"},{"text":"avec le brevet confirmé","pts":"3"}]},{"code":"S90M","categorie":"24","question":"La circulation dans l'espace aérien concerne :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"le ministère des transports (autorité de tutelle de l'aviation civile)","pts":"6"},{"text":"l'autorité préfectorale","pts":"0"},{"text":"les propriétaires des terrains de décollage","pts":"-6"},{"text":"les maires des communes concernées","pts":"-6"}]},{"code":"S91V","categorie":"8","question":"La loi impose pour pratiquer le Vol Libre :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"d'être assuré pour ses propres dommages corporels","pts":"-6"},{"text":"d'être assuré en responsabilité civile terrestre","pts":"-6"},{"text":"d'être assuré en responsabilité civile couvrant le risque aérien","pts":"6"},{"text":"il n'y a pas d'obligation légale d'être assuré mais simplement une réglementation fédérale","pts":"-6"}]},{"code":"S92V","categorie":"8","question":"Sur un site ne faisant l'objet d'aucune restriction préfectorale particulière,  un gendarme peut vous demander de présenter votre :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"brevet fédéral","pts":"-6"},{"text":"attestation d'assurance responsabilité civile","pts":"6"},{"text":"licence fédérale","pts":"-6"}]},{"code":"S93V","categorie":"8","question":"Un site peut être légalement utilisé que si :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le site est déclaré en préfecture (décollage et atterrissage)","pts":"-6"},{"text":"les propriétaires de terrains ont donné leur autorisation","pts":"3"},{"text":"les maires concernés ont été avisés","pts":"3"},{"text":"le président du club local a donné son accord","pts":"-6"}]},{"code":"S94V","categorie":"8","question":"Avant d'ouvrir un site, vous devez vous assurer que :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"le maire de la commune a été avisé","pts":"3"},{"text":"les propriétaires des aires de décollage et d'atterrissage ont donné leur accord","pts":"3"},{"text":"le district aéronautique a donné son accord","pts":"-6"}]},{"code":"S95V","categorie":"8","question":"La réglementation des sites prévoit :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"les autorisations des propriétaires des aires de décollage et d'atterrissage et l'avis des maires des communes concernées","pts":"6"},{"text":"la déclaration en préfecture avec plan de vol","pts":"-6"},{"text":"la déclaration en mairie avec dépose d'un plan de vol","pts":"-6"}]},{"code":"S96V","categorie":"8","question":"Le niveau du pilote est évalué:","num_niveau":0,"ans":[{"text":"par un moniteur","pts":"3"},{"text":"par les copains","pts":"-6"},{"text":"à l'aide de la fiche de progression du passeport de vol libre","pts":"3"}]},{"code":"S97B","categorie":"16","question":"Un moniteur encadre un stage de formation en milieu aménagé (S.IV, pilotage, acrobatie) dans le cadre d'une école fédérale :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il a reçu une formation particulière","pts":"3"},{"text":"sa formation initiale est suffisante","pts":"-6"},{"text":"il doit organiser le stage au dessus de l'eau","pts":"3"}]},{"code":"S98V","categorie":"8","question":"L'accompagnateur de club :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"s'occupe essentiellement de conduire la navette","pts":"-3"},{"text":"joue un rôle de conseil, soutien, suivi auprès de pilotes pas totalement autonomes","pts":"3"},{"text":"donne son avis sur la possibilité de voler ou non pour les personnes qu'il accompagne","pts":"3"},{"text":"peut retirer la licence à un pilote n'ayant pas respecté ses consignes","pts":"-6"}]},{"code":"S99B","categorie":"16","question":"La qualification d'accompagnateur de club :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est reconnue et délivrée par la FFVL","pts":"4"},{"text":"est reconnue et délivrée par l'ensemble des pilotes du club","pts":"-3"},{"text":"est auto-délivrée par le pilote concerné","pts":"-6"},{"text":"est délivrée suite à plusieurs journées de formation spécifique","pts":"2"}]},{"code":"S9M","categorie":"24","question":"La formation fédérale au monitorat :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"peut commencer dès l'obtention du brevet de pilote confirmé","pts":"-6"},{"text":"commence après l'obtention de l'accompagnateur, de la qualification biplace et de l'animateur de club","pts":"2"},{"text":"est réservée au futurs moniteurs brevetés d'État ou brevets professionnels","pts":"-6"},{"text":"comprend un stage de formation, un stage en situation et un examen final","pts":"4"}]},{"code":"U10M","categorie":"25","question":"L'établissement du plan de vol prend en compte :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la situation des terrains de décollage et d'atterrissage","pts":"2"},{"text":"les performances de l'aile","pts":"2"},{"text":"le vent en altitude","pts":"1"},{"text":"le vent de vallée","pts":"1"}]},{"code":"U11B","categorie":"13","question":"Pour décoller en sécurité, il est préférable de choisir une pente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"concave suivie d'une cassure nette","pts":"-6"},{"text":"convexe et progressive","pts":"3"},{"text":"dégagée d'obstacles","pts":"3"}]},{"code":"U12B","categorie":"13","question":"La pente d'une aire de décollage doit être :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"inférieure ou égale à la finesse max. de l'aile","pts":"-6"},{"text":"supérieure à la pente de finesse max. de l'aile","pts":"6"},{"text":"n'a pas à être comparée à la pente de finesse max. de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"U13B","categorie":"13","question":"Vous vous apprêtez à décoller à 15 heures sur un versant ensoleillé où s'est établi une légère brise montante. Le vent météo est nul :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le vent sera nul ou très faible en vallée","pts":"-6"},{"text":"vous devez envisager l'éventualité d'un vent de vallée fort, surtout si la vallée est étroite","pts":"3"},{"text":"dans tous les cas, il est prudent de prévoir des possibilités tenant compte d'un éventuel vent de vallée fort","pts":"3"}]},{"code":"U14M","categorie":"25","question":"Votre décollage est orienté ouest, il fait beau. Pour trouver les meilleures conditions au départ, vous avez intérêt à décoller :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"dans la matinée","pts":"-6"},{"text":"le moment de la journée est sans importance","pts":"-6"},{"text":"au début de l'après-midi","pts":"6"}]},{"code":"U15M","categorie":"25","question":"Votre décollage est orienté est. Il fait beau. Pour trouver les meilleures conditions au départ, vous avez intérêt à décoller :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"dans la matinée","pts":"6"},{"text":"le moment de la journée est sans importance","pts":"-6"},{"text":"en cours d'après-midi","pts":"-6"}]},{"code":"U16M","categorie":"25","question":"Vous êtes en montagne, il n'y a pas de vent, la finesse de votre aile vous permet théoriquement d'atteindre « assez juste » le terrain d'atterrissage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous ne volez pas","pts":"6"},{"text":"vous volez","pts":"-6"},{"text":"en milieu de journée vous volez car vous allez sûrement profiter d'ascendances","pts":"-6"},{"text":"l'effet de sol va vous aider à l'atterrissage","pts":"-6"}]},{"code":"U17B","categorie":"13","question":"Une couche de stratus de 40 m d'épaisseur est située sous le décollage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"40 m c'est peu ; vous décollez","pts":"-6"},{"text":"vous attendez en espérant que la nuée se dégage sinon vous ne décollez pas","pts":"6"},{"text":"s'il y a un vent suffisant pour faire du vol de pente, vous décollez et vous restez au dessus de la couche","pts":"-6"}]},{"code":"U18B","categorie":"13","question":"Par rapport au vent mesuré au décollage à 2 m/sol, le vent 30 m au dessus risque d'être :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de même force","pts":"-6"},{"text":"plus fort","pts":"6"},{"text":"moins fort","pts":"-6"}]},{"code":"U19M","categorie":"25","question":"Vent 15 km/h plein travers au décollage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous attendez de meilleures conditions","pts":"3"},{"text":"une bonne course et ça passe sûrement","pts":"-6"},{"text":"un vent plein travers mais pas trop fort n'est pas gênant","pts":"-6"},{"text":"vous cherchez un décollage mieux orienté","pts":"3"}]},{"code":"U1V","categorie":"5","question":"La sauvegarde des sites concerne :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la Fédération","pts":"1"},{"text":"les ligues et les clubs","pts":"1"},{"text":"le ministère de l'intérieur","pts":"-6"},{"text":"chaque pilote","pts":"4"}]},{"code":"U20M","categorie":"25","question":"Pendant la course de décollage, si la pente du sol augmente et que l'assiette ne change pas, l'incidence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"ne change pas","pts":"-6"},{"text":"diminue","pts":"-6"},{"text":"augmente","pts":"6"}]},{"code":"U21M","categorie":"25","question":"Pendant la course de décollage, votre incidence c'est l'angle entre le plan de l'aile et :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"le sol","pts":"6"},{"text":"la verticale","pts":"-6"},{"text":"l'horizontale","pts":"-6"}]},{"code":"U22M","categorie":"25","question":"Au décollage le vent est arrière. Les risques de ne pas pouvoir décoller sont dus :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à l'absence d'effet de sol","pts":"-6"},{"text":"aux effets du gradient de vent","pts":"0"},{"text":"à la vitesse importante que vous devez atteindre en courant","pts":"3"},{"text":"aux descendances marquées et proportionnelles à la déclivité de la pente","pts":"3"}]},{"code":"U23M","categorie":"25","question":"Au décollage il y a 20 km/h sur la pente, votre aile vole à 30 km/h sur sa trajectoire ; pour décoller vous devez courir à :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"10 km/h","pts":"6"},{"text":"20 km/h","pts":"-6"},{"text":"30 km/h","pts":"-6"},{"text":"40 km/h","pts":"-6"}]},{"code":"U24V","categorie":"5","question":"Après une course de décollage à l'arraché, vous réussissez à décoller de justesse :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous volez certainement avec beaucoup trop de vitesse, vous pouvez donc ralentir pour vous mettre au taux de chute mini","pts":"-6"},{"text":"pas immédiatement assez lucide pour me sentir être trop lent ou trop rapide, dans le doute je prends de la vitesse ","pts":"3"},{"text":"pas immédiatement assez lucide pour me sentir être trop lent ou trop rapide, dans le doute je m'écarte du relief","pts":"3"}]},{"code":"U25M","categorie":"25","question":"Un de vos amis vient juste de décoller ; vous lui emboîtez le pas pour voler ensemble :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"c'est dangereux car vous allez vous trouver dans la turbulence de son aile","pts":"6"},{"text":"c'est le seul moyen de faire de bonnes photos","pts":"-6"},{"text":"c'est délicat mais c'est faisable","pts":"-6"}]},{"code":"U26B","categorie":"13","question":"En haute montagne, la densité de l'air diminuant avec l'altitude et pour que votre aile puisse décoller, vous devez vous attendre à courir :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plus vite","pts":"3"},{"text":"moins vite","pts":"-6"},{"text":"plus longtemps","pts":"3"},{"text":"moins longtemps","pts":"-6"}]},{"code":"U27V","categorie":"5","question":"La turbulence du sillage d'une autre aile est dangereuse :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"plusieurs minutes après son passage","pts":"-6"},{"text":"sur quelques dizaines de mètres en arrière et légèrement au dessus","pts":"4"},{"text":"car elle rend le pilotage de l'aile momentanément délicat","pts":"2"}]},{"code":"U28V","categorie":"5","question":"Les turbulences d'une aile sont dangereuses pour un autre aéronef :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"devant","pts":"-6"},{"text":"derrière","pts":"0"},{"text":"dessous","pts":"-6"},{"text":"dans la trajectoire/air","pts":"6"}]},{"code":"U29B","categorie":"13","question":"Le cône d'autonomie :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"correspond à l'ensemble des points les plus éloignés que l'aile peut atteindre en vol plané","pts":"3"},{"text":"a un axe plus ou moins penché par le vent","pts":"3"},{"text":"est une caractéristique de l'aile qui ne dépend pas du vent","pts":"-6"}]},{"code":"U2V","categorie":"5","question":"Appliquer la règle des additions c'est :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"éviter le cumul de facteurs stressants qui, pris séparément, ne conduiraient pas à l'accident mais qui, additionnés, rendent le risque inacceptable","pts":"2"},{"text":"mesurer les risques et ne pas les additionner","pts":"2"},{"text":"identifier les éléments nouveaux d'une situation et n'en accepter qu'un à la fois","pts":"2"}]},{"code":"U30B","categorie":"13","question":"Voler en local d'un atterrissage, c'est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"avoir une autonomie qui permet de le rejoindre à tout moment quelles soient les conditions aérologiques rencontrées","pts":"6"},{"text":"rester sur un site habituel sans faire de distance","pts":"-6"}]},{"code":"U31B","categorie":"13","question":"Au cas où le vent météo change d'orientation ou d'intensité pendant le vol, il convient :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de changer à temps son plan de vol pour se donner les meilleurs chances de rentrer malgré tout au terrain","pts":"3"},{"text":"de mettre le cap immédiatement sur le terrain pour rentrer coûte que coûte","pts":"-6"},{"text":"de ralentir au maximum afin de retarder le moment d'un atterrissage qui s'annonce délicat","pts":"-6"},{"text":"de repérer immédiatement des terrains de secours afin de se préparer à l'éventualité d'un atterrissage « aux vaches »","pts":"3"}]},{"code":"U32B","categorie":"13","question":"Une aile vole face au vent ; elle avance par rapport au sol ; le vent est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plus fort que la vitesse/air de l'aile","pts":"-6"},{"text":"moins fort que la vitesse/air de l'aile","pts":"6"},{"text":"on ne peut pas savoir","pts":"-6"}]},{"code":"U33B","categorie":"13","question":"Vous volez vent arrière ; votre vitesse/air de croisière est égale à la vitesse du vent météo ; le sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"défile 2 fois plus vite que par vent nul","pts":"6"},{"text":"défile 2 fois moins vite que par vent nul","pts":"-6"},{"text":"paraît fixe","pts":"-6"}]},{"code":"U34B","categorie":"13","question":"La vitesse de votre appareil par rapport au sol est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"plus élevée par vent de face","pts":"-6"},{"text":"plus élevée par vent arrière","pts":"6"},{"text":"ne change jamais","pts":"-6"}]},{"code":"U35B","categorie":"13","question":"Lorsque vous volez vent arrière près du sol, l'impression visuelle tend à modifier votre perception de la vitesse/air ; vous risquez de :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"voler trop lentement","pts":"3"},{"text":"voler trop rapidement","pts":"-6"},{"text":"décrocher","pts":"3"}]},{"code":"U36M","categorie":"25","question":"Si vous volez face à un vent météo, pour garder une finesse/sol maximum et par rapport à la vitesse de finesse/air maximum, vous devez :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"voler plus vite","pts":"6"},{"text":"voler moins vite","pts":"-6"},{"text":"voler au taux de chute mini","pts":"-6"}]},{"code":"U37M","categorie":"25","question":"Pour conserver une finesse/sol maximum, vous devez voler plus vite qu'à la vitesse de finesse/air max. :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"dans une ascendance","pts":"-6"},{"text":"dans une descendance","pts":"3"},{"text":"vent de face","pts":"3"},{"text":"vent de dos","pts":"-6"}]},{"code":"U38B","categorie":"13","question":"Vous croisez une autre aile ;  votre vitesse de croisement est égale à :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"votre vitesse/air","pts":"-6"},{"text":"la somme de vos 2 vitesse/air","pts":"6"},{"text":"la moitié de votre vitesse/air","pts":"-6"}]},{"code":"U39V","categorie":"5","question":"Vous croisez une autre aile , vous devez analyser et réagir :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"plus vite que d'habitude","pts":"6"},{"text":"comme d'habitude","pts":"-6"},{"text":"vent de face vous avez plus de temps que d'habitude","pts":"-6"}]},{"code":"U3M","categorie":"25","question":"L'hypoxie :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est due à un déficit d'oxygène dans le sang","pts":"2"},{"text":"est due au refroidissement de l'atmosphère","pts":"-6"},{"text":"se manifeste souvent par une sensation de bien-être","pts":"2"},{"text":"provoque une altération du jugement et une diminution de la coordination musculaire","pts":"2"}]},{"code":"U40M","categorie":"25","question":"Votre trajectoire/sol est perpendiculaire au sens du vent :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la corde centrale de l'aile est perpendiculaire au sens du vent","pts":"-6"},{"text":"vous êtes obligatoirement en dérapage","pts":"-6"},{"text":"vous dérivez","pts":"6"}]},{"code":"U41B","categorie":"13","question":"En vol vent de travers :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le nez de l'aile se met face au vent : c'est l'effet girouette","pts":"-6"},{"text":"vous devez adopter une angle de contre-dérive si vous vous dirigez vers un point qui  n'est pas dans l'axe du vent","pts":"4"},{"text":"l'axe de l'aile fait un angle avec la trajectoire/sol","pts":"2"},{"text":"l'axe de l'aile reste parallèle à la trajectoire/sol","pts":"-6"}]},{"code":"U42M","categorie":"25","question":"Cochez les 2 droites qui définissent l'angle de dérive :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"la corde centrale","pts":"3"},{"text":"le vent météo","pts":"-6"},{"text":"le vent relatif","pts":"-6"},{"text":"la trajectoire/sol","pts":"3"}]},{"code":"U43B","categorie":"13","question":"Vous risquez de rencontrer de fortes turbulences dangereuses :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"près du relief sans vent météo","pts":"-6"},{"text":"sous le vent d'un relief par vent fort","pts":"3"},{"text":"dans les zones de cisaillement","pts":"3"},{"text":"dans une ascendance dynamique","pts":"-6"}]},{"code":"U44B","categorie":"13","question":"En conditions turbulentes, il vaut mieux :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ne jamais faire d'évolutions serrées","pts":"3"},{"text":"voler au taux de chute mini","pts":"-6"},{"text":"s'éloigner des limites du domaine de vol","pts":"3"}]},{"code":"U45B","categorie":"13","question":"En régime turbulent, il vaut mieux :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ne jamais faire d'évolutions serrées","pts":"2"},{"text":"ne pas taquiner les vitesses trop basses","pts":"2"},{"text":"ne pas taquiner les vitesses trop élevées","pts":"2"}]},{"code":"U46B","categorie":"13","question":"En turbulence :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"les efforts sur la structure augmentent avec la vitesse de vol","pts":"6"},{"text":"vous devez voler le plus lentement possible pour ne pas fatiguer la structure","pts":"-6"},{"text":"vous devez le plus vite possible pour sortir de la zone","pts":"-6"}]},{"code":"U47M","categorie":"25","question":"Vous parcourez une branche de circuit où le vent est plein travers par rapport à votre route. Vous choisissez de préférence les cumulus :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"au vent de la route à suivre","pts":"6"},{"text":"sous le vent de la route à suivre","pts":"-6"},{"text":"sur la route à suivre","pts":"-6"}]},{"code":"U48V","categorie":"5","question":"Avant d'effectuer un virage, vous devez :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"évaluer la perte d'altitude due au virage et votre nouvelle trajectoire","pts":"3"},{"text":"vérifier que la voie est libre du côté où vous irez","pts":"3"},{"text":"ralentir","pts":"-6"}]},{"code":"U49V","categorie":"5","question":"En vol de pente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous virez dos à la pente","pts":"3"},{"text":"vous virez face à la pente","pts":"-6"},{"text":"vous faites attention au gradient de vent près du relief","pts":"1"},{"text":"vous conservez une marge de vitesse pour être prêt à vous éloigner de la pente en cas d'urgence","pts":"2"}]},{"code":"U4M","categorie":"25","question":"L'hypoxie :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"les premiers symptômes peuvent apparaître vers 2000 m/mer","pts":"2"},{"text":"ne concerne pas les pilotes de Vol Libre","pts":"-6"},{"text":"risque d'altérer le jugement","pts":"2"},{"text":"a des effets variables sur chaque pilote","pts":"2"}]},{"code":"U50M","categorie":"25","question":"En vol de pente, pour exploiter au mieux l'ascendance, vous volez plutôt à l'incidence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"de taux de chute mini","pts":"6"},{"text":"de finesse max","pts":"-6"},{"text":"de vitesse max","pts":"-6"},{"text":"de vitesse mini","pts":"-6"}]},{"code":"U51B","categorie":"13","question":"En vol de pente, vous engagez les virages :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"du côté de l'aile qui se soulève","pts":"-6"},{"text":"du côté du relief","pts":"-6"},{"text":"du côté opposé au relief","pts":"6"}]},{"code":"U52V","categorie":"5","question":"En vol de pente, le virage face à la pente est :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à recommander","pts":"-6"},{"text":"à éviter","pts":"2"},{"text":"est difficile à contrôler et dangereux du fait du défilement rapide du sol en vent arrière","pts":"2"},{"text":"est celui qui impose la plus forte inclinaison pour le même rayon de virage par rapport au sol","pts":"2"}]},{"code":"U53B","categorie":"13","question":"Le vol de pente nécessite :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une maîtrise parfaite de sa trajectoire","pts":"2"},{"text":"une observation constante de l'évolution du vent","pts":"2"},{"text":"d'être habitué aux effets de dérive imposés par le vent","pts":"2"}]},{"code":"U54B","categorie":"13","question":"Au cours d'un vol de pente en atmosphère turbulence :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous évitez de descendre en dessous des crêtes","pts":"2"},{"text":"vous vous éloignez un peu du relief et augmentez votre vitesse","pts":"4"},{"text":"vous volez le plus vite possible","pts":"-6"}]},{"code":"U55B","categorie":"13","question":"Pour centrer un thermique :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous augmentez l'inclinaison quand l'ascendance augmente","pts":"-3"},{"text":"vous diminuez l'inclinaison quand l'ascendance augmente","pts":"3"},{"text":"vous pouvez voler très lentement sans risque d'autorotation car l'air ascendant empêchera une abattée éventuelle","pts":"-6"},{"text":"vous augmentez l'inclinaison quand l'ascendance diminue","pts":"3"}]},{"code":"U56B","categorie":"13","question":"Vous rentrez dans un thermique et engagez un 360°. Après 90° de virage le variomètre devient négatif :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous diminuez l'inclinaison","pts":"-6"},{"text":"vous inversez le sens du virage","pts":"3"},{"text":"vous continuez le virage jusqu'à 270° puis reprenez une ligne droite pour retrouver l'ascendance","pts":"3"}]},{"code":"U57B","categorie":"13","question":"Dans un thermique au cours des 360°, le variomètre passe par un maximum puis retombe à des valeurs faiblement positives :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous inversez le sens des 360°","pts":"-6"},{"text":"pour vous recentrer, vous élargissez le virage juste avant le maximum du variomètre et resserrez peu après","pts":"6"},{"text":"vous quittez l'ascendance pour la reprendre d'un autre côté","pts":"-6"}]},{"code":"U58B","categorie":"13","question":"Lorsqu'un pilote exploite une bulle thermique pour gagner de l'altitude :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il s'élève à la même vitesse que la bulle","pts":"-6"},{"text":"il aborde la bulle vers sa partie inférieure et ressort au sommet","pts":"-6"},{"text":"il descend continuellement à l'intérieur de la bulle","pts":"6"}]},{"code":"U59B","categorie":"13","question":"Vous êtes 200 m sous un gros cumulus, vers son centre, vous observez quelques nuages déchiquetés et un variomètre fortement positif :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous en profitez pour gagner de l'altitude","pts":"-6"},{"text":"vous augmentez la vitesse jusqu'à amener le variomètre à 0","pts":"-6"},{"text":"vous dégagez en accélérant du côté le plus clair pour échapper à l'influence du nuage","pts":"4"},{"text":"vous pouvez utiliser l'ascendance sur les bords du nuage, en gardant toujours une direction totalement dégagée à toute altitude","pts":"2"}]},{"code":"U5M","categorie":"25","question":"Facteurs aggravant le risque d'hypoxie :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"fatigue corporelle","pts":"2"},{"text":"alcool et tabac","pts":"2"},{"text":"alimentation riche en graisses","pts":"1"},{"text":"pilote trop légèrement couvert","pts":"1"}]},{"code":"U60M","categorie":"25","question":"Au cours d'une spirale, votre appareil a dérivé de 3 km en 10 mn. La force du vent est :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"impossible à connaître","pts":"-6"},{"text":"de 10 km/h maximum","pts":"-6"},{"text":"de 18 km/h environ","pts":"6"}]},{"code":"U61B","categorie":"13","question":"Vous envisagez d'utiliser une ascendance où se trouve déjà un autre appareil ; vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"faites comme si vous étiez seul","pts":"-6"},{"text":"engagez la spirale juste devant lui pour qu'il vous voit bien","pts":"-6"},{"text":"essayez en jouant sur la vitesse de vous placer de façon diamétralement opposée dans le même sens de rotation","pts":"6"}]},{"code":"U62B","categorie":"13","question":"Vous approchez de la base d'un cumulus :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il n'y a jamais de risque d'aspiration","pts":"-6"},{"text":"vous risquez d'être aspiré car l'ascendance peut se renforcer","pts":"3"},{"text":"le risque est faible tant que le nuage n'est pas de type congestus ou nimbus","pts":"-6"},{"text":"le danger est aggravé si la base est en dessous des plus hautes crêtes","pts":"3"}]},{"code":"U63B","categorie":"13","question":"En région montagneuse, vous recherchez de préférence les ascendances thermiques :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"dans les fonds de vallée","pts":"-6"},{"text":"sur les rochers ensoleillés","pts":"6"},{"text":"sur les versants à l'abri du soleil et du vent","pts":"-6"}]},{"code":"U64B","categorie":"13","question":"Par une belle journée d'ascendances où des orages sont annoncés, il faut s'inquiéter si :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le ciel se couvre rapidement","pts":"2"},{"text":"ça monte partout","pts":"2"},{"text":"l'ombre des nuages au sol grandit rapidement","pts":"2"}]},{"code":"U65V","categorie":"5","question":"Un gros cumulus isolé est toujours inoffensif :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"faux ; il peut entretenir une ascendance supérieure à vos possibilités de fuite et devenir un cumulonimbus","pts":"4"},{"text":"faux ; il peut cacher d'autres aéronefs","pts":"2"},{"text":"vrai","pts":"-6"}]},{"code":"U66B","categorie":"13","question":"Le passage d'un cumulonimbus dans votre secteur de vol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous invite à profiter des ascendances larges avant la pluie","pts":"-6"},{"text":"vous impose un atterrissage immédiat","pts":"3"},{"text":"peut rendre de toute façon l'atterrissage problématique","pts":"3"}]},{"code":"U67B","categorie":"13","question":"Faire une descente rapide en 360° enchaînés et serrés :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"est toujours sans danger","pts":"-6"},{"text":"vous expose à des facteurs de charges importants","pts":"2"},{"text":"vous fait perdre toute référence extérieure","pts":"2"},{"text":"peut entraîner une perte de connaissance","pts":"2"}]},{"code":"U68M","categorie":"25","question":"Après un vol de durée, il convient d'assouplir et de préparer bras et jambes à la course d'atterrissage","num_niveau":2,"ans":[{"text":"avant l'approche","pts":"6"},{"text":"pendant l'approche","pts":"-6"},{"text":"en finale","pts":"-6"},{"text":"en effectuant quelques foulées aériennes lors de l'arrondi","pts":"-6"}]},{"code":"U69B ","categorie":"13","question":"Vous affrontez un vent de face de 15 km/h ; pour rentrer au terrain :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous cherchez à vous maintenir au taux de chute minimum pour avoir plus de temps pour effectuer le trajet","pts":"-6"},{"text":"vous volez aussi rapidement que possible pour avoir une vitesse de pénétration maximum","pts":"-6"},{"text":"en prenant des points de repère au sol et en jouant sur votre vitesse, vous essayez de trouver le meilleur angle de plané","pts":"6"}]},{"code":"U6M","categorie":"25","question":"En prévision d'un gain d'altitude important ou d'un vol de durée, il est recommandé de s'équiper avec :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une tenue de sport légère","pts":"-6"},{"text":"une boîte de médicaments anti-nauséeux","pts":"-6"},{"text":"des chaussures tenant bien aux pieds, des vêtements chauds, des gants, éventuellement des lunettes de soleil","pts":"6"}]},{"code":"U70B","categorie":"13","question":"Pour un pilote peu expérimenté, un terrain d'atterrissage se découvre :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"en vol, en venant à la verticale pour l'observer","pts":"-6"},{"text":"avant le vol, c'est un minimum","pts":"6"},{"text":"au moment d'atterrir","pts":"-6"}]},{"code":"U71B","categorie":"13","question":"Vous vous dirigez vers le terrain en vent arrière à vitesse de croisière ; vous voyez les limites les plus rapprochées du terrain monter régulièrement vers vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous allez arriver juste au terrain et vous poser vent arrière","pts":"-6"},{"text":"vous allez arriver au dessus du terrain, faire demi-tour et vous poser vent de face","pts":"-6"},{"text":"vous choisissez immédiatement un atterrissage de secours à meilleure portée","pts":"6"},{"text":"vous ralentissez pour utiliser la finesse/sol importante due au vent arrière","pts":"-6"}]},{"code":"U72B","categorie":"13","question":"Vous êtes en approche ; une aile est juste en dessous de vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous l'observez attentivement car vous lui devez la priorité","pts":"6"},{"text":"il vous doit la priorité","pts":"-6"},{"text":"vous faites des 360° pour vous poser avant lui","pts":"-6"},{"text":"en approche, il n'y a plus de priorité","pts":"-6"}]},{"code":"U73B","categorie":"13","question":"Une bonne approche :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"se prépare suffisamment tôt","pts":"2"},{"text":"tient compte du vent météo et de ses variations possibles","pts":"2"},{"text":"doit être modifiable en cas de nécessité","pts":"2"}]},{"code":"U74V","categorie":"5","question":"Une bonne approche implique une finale :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"face au vent en bout de terrain","pts":"-6"},{"text":"face au vent en entrée de terrain","pts":"6"},{"text":"tout dépend des conditions","pts":"-6"}]},{"code":"U75B ","categorie":"13","question":"Le 360° en prise de terrain :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"permet d'être précis à l'atterrissage","pts":"-6"},{"text":"est tout à fait déconseillé","pts":"2"},{"text":"vous fait perdre de vue les repères au sol","pts":"2"},{"text":"vous expose à des risques importants de collision avec les autres ailes en approche","pts":"2"}]},{"code":"U76M","categorie":"25","question":"Une bonne approche de terrain comprend :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une reconnaissance à une bonne hauteur (vent au sol, encombrement, circuit déjà en place,...)","pts":"2"},{"text":"de S pour bien apprécier les conditions et être précis","pts":"2"},{"text":"un dernier virage pas trop près du sol et une finale stabilisée","pts":"2"}]},{"code":"U77B","categorie":"13","question":"Vous êtes en prise de terrain en S (P.T.S.) ; votre trajectoire s'enfonce sous le plan de descente prévu ; vous devez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"raccourcir vos S","pts":"3"},{"text":"s'il le faut vous mettre en ligne droite face au terrain","pts":"3"},{"text":"accélérer pour ne pas perdre de temps","pts":"-6"}]},{"code":"U78B","categorie":"13","question":"Pour être précis à l'atterrissage, la visualisation correcte de la pente en finale est indispensable. Cette pente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"varie en fonction de l'incidence","pts":"3"},{"text":"varie en fonction de la direction et de la vitesse du vent","pts":"3"},{"text":"ne dépend que des caractéristiques aérodynamiques de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"U79B","categorie":"13","question":"Vous êtes en finale, face au terrain d'atterrissage ;  vous vous apercevez que vous êtes un peu long et haut, vous risquez de dépasser le terrain ;  vous choisissez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"de perdre de l'altitude en parachutant légèrement","pts":"-6"},{"text":"de perdre de l'altitude en accélérant","pts":"0"},{"text":"d'augmenter le trajet à parcourir en déviant votre trajectoire","pts":"3"},{"text":"d'augmenter la traînée parasite en vous relevant","pts":"3"}]},{"code":"U7B","categorie":"13","question":"Par vent fort, le vol captif sur point fixe (corde attachée au sol) :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"n'est jamais dangereux","pts":"-6"},{"text":"peut être utilisé en école","pts":"-6"},{"text":"est fortement déconseillé","pts":"3"},{"text":"peut entraîner un verrouillage irrémédiable","pts":"3"}]},{"code":"U80B","categorie":"13","question":"En finale, si la cible descend dans le champ de vision :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous êtes court","pts":"-6"},{"text":"vous êtes long","pts":"6"},{"text":"vous devez ralentir au maximum","pts":"-6"}]},{"code":"U81V","categorie":"5","question":"Une prise de vitesse avant l'atterrissage :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est inutile","pts":"-6"},{"text":"est généralement préférable pour conserver une réserve de vitesse/air en cas de gradient","pts":"6"},{"text":"est dangereuse car appareil va faire une ressource au freinage","pts":"-6"},{"text":"est nécessaire pour améliorer la maniabilité près du sol","pts":"0"}]},{"code":"U82V","categorie":"5","question":"Le vol à vitesse lente en finale :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est nécessaire pour préparer l'arrondi","pts":"-6"},{"text":"est nécessaire pour ne pas se faire embarquer","pts":"-6"},{"text":"est dangereux car il rend l'aile vulnérable à tous les pièges aérologiques","pts":"6"}]},{"code":"U83B","categorie":"13","question":"Le gradient de vent de face à l'atterrissage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmente l'incidence","pts":"3"},{"text":"diminue l'incidence","pts":"-6"},{"text":"augmente la vitesse/air","pts":"-6"},{"text":"diminue la vitesse/air","pts":"3"}]},{"code":"U84B","categorie":"13","question":"Le gradient de vent de face à l'atterrissage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"n'a pas d'effet sur la vitesse/air","pts":"-6"},{"text":"est parfois dangereux car il peut conduire au décrochage en cas de pilotage inadapté","pts":"2"},{"text":"augmente le taux de chute","pts":"2"},{"text":"nécessite par sécurité une prise de vitesse préalable","pts":"2"}]},{"code":"U85B","categorie":"13","question":"Le freinage final par vent fort","num_niveau":1,"ans":[{"text":"n'est pas toujours nécessaire","pts":"3"},{"text":"n'est pas dangereux","pts":"-6"},{"text":"demande un dosage précis et limité en amplitude","pts":"3"}]},{"code":"U86V","categorie":"5","question":"Les causes principales de collision sont","num_niveau":0,"ans":[{"text":"l'alcool et autres substances","pts":"-6"},{"text":"ne pas regarder dans l'axe de sa trajectoire présente et future (ne pas regarder avant de tourner)","pts":"3"},{"text":"la densité d'ailes et le non respect de marges de sécurité suffisantes","pts":"3"},{"text":"le téléphone portable","pts":"-6"}]},{"code":"U87M","categorie":"25","question":"Je vais faire un vol inhabituel : conditions plus fortes, changement de matériel, etc.","num_niveau":2,"ans":[{"text":"j'essaie de sentir mon degré de tension et si il est trop élevé, je prends particulièrement mon temps pour retrouver un niveau plus normal ou je renonce à ce vol","pts":"2"},{"text":"je suis un peu fatigué en ce moment (travail, famille, etc.) mais c'est pas gênant","pts":"-6"},{"text":"j'ai bien évalué les différents paramètres pour qu'il n'y ait qu'une seule difficulté supplémentaire","pts":"2"},{"text":"la nervosité due à la tension est très favorable aux oublis, je suis très vigilant","pts":"2"}]},{"code":"U88B","categorie":"13","question":"C'est mon premier vol de la saison  ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"j'utilise des conditions faciles pour moi ","pts":"3"},{"text":"j'aurais moins de résistance à la fatigue, je n'hésite pas à écourter mon vol pour garder un peu de fraîcheur pour l'atterrissage","pts":"3"},{"text":"il n'y a pas de différence, c'est comme le vélo ça ne s'oublie pas","pts":"-6"}]},{"code":"U89B","categorie":"13","question":"Je me ferais probablement plus plaisir avec une aile","num_niveau":1,"ans":[{"text":"aux performances maximum, mais difficile a piloter pour mon niveau","pts":"-6"},{"text":"que je maîtrise bien aux performances honnêtes ","pts":"6"},{"text":"avec l'aile qui gagne en compétition, quelque soit mon niveau","pts":"-6"}]},{"code":"U8M","categorie":"25","question":"Lorsque l'inversion nocturne est très nette, les vols du matin seront :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"probablement calmes","pts":"6"},{"text":"perturbés très tôt par l'activité thermique","pts":"-6"},{"text":"favorables pour les amateurs de performances","pts":"-6"}]},{"code":"U90V","categorie":"5","question":"Je vole dans l'ascendance en longeant le relief  sur ma droite, une aile arrive en face","num_niveau":0,"ans":[{"text":"je n'ai pas la priorité","pts":"-6"},{"text":"j'ai la priorité, mais l'autre pilote semble vouloir continuer tout droit, dans le doute je fait demi tour","pts":"6"},{"text":"j'ai la priorité, mais l'autre pilote semble vouloir continuer tout droit, j'impose ma priorité","pts":"-6"},{"text":"comme je suis assez débutant, je m'écarte légèrement pour le laisser passer entre moi et le relief","pts":"-6"}]},{"code":"U91B","categorie":"13","question":"J'accrois les risques ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"raisonnablement en introduisant une seule nouveauté a la fois ","pts":"2"},{"text":"énormément avec la fatigue ou les problèmes (cœur, santé, travail, etc.)","pts":"4"},{"text":"pas du tout, je suis en bonne forme physique et psychique","pts":"0"},{"text":"un peu avec la fatigue","pts":"-6"}]},{"code":"U92B","categorie":"13","question":"Je m'approche de la base du nuage","num_niveau":1,"ans":[{"text":"j'en profite au maximum, c'est un nuage isolé, ça n'est pas grave si je passe un peu dedans","pts":"-6"},{"text":"je suis sur un bord du nuage pour pouvoir m'échapper à tout moment","pts":"3"},{"text":"je suis très méfiant, il pourrait arriver une masse d'air plus humide qui condense plus bas et me bouche la sortie, j'ai toujours une échappatoire latérale ","pts":"3"},{"text":"pas de soucis, j'ai une boussole ou un GPS ","pts":"-6"}]},{"code":"U93M","categorie":"25","question":"Lors d'un vol de distance ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"je me méfie de l'euphorie, liée au plaisir d'un beau vol, qui diminue les capacités de raisonnement et peut pousser a s'engager dans des options dangereuses ","pts":"2"},{"text":"je peux m'engager  le long d'une crête, même si pendant quelques temps je n'ai plus de terrain posable, si je suis sur d'avoir une ascendance tout le long ","pts":"-6"},{"text":"je me garde toujours la possibilité de rejoindre un terrain de fortune avec une marge raisonnable ","pts":"2"},{"text":"en conditions ventées, je me méfie des culs de sac d'où il faudra ressortir face au vent si le passage  n'est pas possible. D'une manière générale j'anticipe mes trajectoires et leurs solutions de replis","pts":"2"}]},{"code":"U9M","categorie":"25","question":"Il est 11h. La convection thermique a déjà bien démarré (3/8 de cumulus). Un voile de cirrostratus annonçant l'arrivée d'un front chaud approche par l'ouest. L'évolution de la convection dans la journée sera :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"évolution des cumulus en cumulonimbus","pts":"-6"},{"text":"arrêt immédiat des ascendances","pts":"-6"},{"text":"étouffement progressif des ascendances","pts":"6"}]},{"code":"W10B","categorie":"14","question":"Le gonflage face à la voile  :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"permet de décoller avec un vent supérieur à 30 km/h","pts":"-6"},{"text":" permet de décoller avec des vents modérés à faibles","pts":"2"},{"text":"permet de contrôler sa voile facilement pendant qu'elle monte","pts":"2"},{"text":"permet de voir facilement les clefs dans les suspentes","pts":"2"}]},{"code":"W11B","categorie":"14","question":"Au décollage, le vent est de travers 30°, 3 m/s :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous gonflez face au vent, temporisez, puis prenez de la vitesse en orientant progressivement votre course et votre aile dans l'axe de la plus grande pente","pts":"6"},{"text":"vous gonflez face à la ligne de pente la plus raide, temporisez, puis prenez de la vitesse en orientant progressivement votre course et votre aile face au vent","pts":"-6"},{"text":"vous gonflez dans l'axe de la plus grande pente, temporisez, puis accélérez en vous attendant à devoir freiner amplement juste avant de décoller","pts":"-6"}]},{"code":"W12B","categorie":"14","question":"30 km/h de vent de face au décollage ; vous êtes seul :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"c'est trop ; vous vous abstenez","pts":"6"},{"text":"un pilote expérimenté peut, sur un site adapté, décoller en gonflant dos au vent ","pts":"-6"},{"text":"vous essayez de gonfler car ou vous n'y arriverez pas ou ça partira tout seul sans avoir besoin de courir","pts":"-6"}]},{"code":"W13V","categorie":"6","question":"L'installation du parapente au sol dépend :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de la force et de la direction du vent","pts":"2"},{"text":"de la pente","pts":"2"},{"text":"du parapente lui-même","pts":"2"}]},{"code":"W14V","categorie":"6","question":"Dos à la voile, le décollage en parapente se décompose en :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"gonflage de la voile (écopage, dosage de la poussée des jambes et regard vers l'avant)","pts":"2"},{"text":"temporisation (contrôle du tangage et regard sur l'aile)","pts":"2"},{"text":"charge progressive de la ventrale coordonnée à une accélération de la course entretenue jusqu'au décollage (regards vers l'avant).","pts":"2"},{"text":"en lâchant les commandes s'aider des mains pour une installation rapide et efficace dans la sellette, reprise  des commandes","pts":"-6"}]},{"code":"W15V","categorie":"6","question":"Lors d'un gonflage dos à la voile, la temporisation :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est nécessaire pour contrôler l'état de l'aile","pts":"2"},{"text":"peut nécessiter parfois d'un freinage franc et momentané ","pts":"2"},{"text":"est un temps propre à coordonner la vitesse de l'aile et du pilote","pts":"2"},{"text":"est d'autant plus facile à réaliser que le vent est très fort ou très faible","pts":"-6"}]},{"code":"W16V","categorie":"6","question":"La phase d'accélération après la temporisation nécessite :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"de se pencher en avant pour trouver un appui équilibré sur la ventrale et avoir une prise de vitesse efficace","pts":"3"},{"text":"de porter son regard en avant vers la sortie du décollage","pts":"3"},{"text":"de se pencher en arrière pour mieux contrôler l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"W17B","categorie":"14","question":"Lors d'un gonflage par vent fort, la voile commence à vous tirer très fort vers l'arrière, vous risquez d'être traîné au sol :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous lâchez les commandes et vous vous agrippez où vous pouvez pour résister","pts":"-6"},{"text":"Vous résistez et simultanément tirez les deux freins à fond pour vous arrêter","pts":"-6"},{"text":"vous courrez vers l'aile avant d'être déséquilibré et aidez à affaler en tirant sur les freins","pts":"3"},{"text":"vous courrez vers l'aile avent d'être déséquilibré et décrochez l'aile à l'aide des élévateurs « D » si vous y arrivez","pts":"3"}]},{"code":"W18V","categorie":"6","question":"Lors d'un gonflage sans vent face à la pente, après le troisième pas accéléré, vous ne sentez aucun affermissement de vos A  :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous accélérez à fond dans la pente","pts":"-6"},{"text":"vous ralentissez en espérant que cela ait un effet et mesurez l'espace disponible avant de devoir abandonner","pts":"3"},{"text":"vous vous arrêtez avant de vous trouver trop bas dans la pente et pour recommencer au plus vite","pts":"3"},{"text":"vous tirez sur  les avants","pts":"-6"}]},{"code":"W19V","categorie":"6","question":"Après le gonflage, votre voile présente un déséquilibre et dévie vers la droite :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous ralentissez votre course et agissez vigoureusement sur le frein droit","pts":"-6"},{"text":"vous freinez vigoureusement à droite puis à gauche en allant de l'avant et en résistant au déséquilibre","pts":"-6"},{"text":"vous suivez votre aile et la ramenez efficacement au frein sur la bonne trajectoire","pts":"3"},{"text":"après avoir retrouvé le bon cap, vous vérifiez visuellement qu'aucune clé ou cravate n'est présente et engagez la course de votre envol","pts":"3"}]},{"code":"W1V","categorie":"6","question":"Le parapente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est facile d'accès en aérologie calme et beaucoup plus exigeant en aérologie turbulente","pts":"3"},{"text":"répond aux mêmes lois de l'air et aux mêmes exigences que les autres sports aériens","pts":"3"},{"text":"pardonne la plupart des erreurs de pilotage car il se pratique sous un parachute","pts":"-6"},{"text":"nécessite un apprentissage sérieux quand on l'utilise comme un planeur (cross) et un apprentissage beaucoup plus léger en paralpinisme","pts":"-6"}]},{"code":"W20V","categorie":"6","question":"Au sol, sans vent, votre aile dévie de la trajectoire prévue :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous vous opposez à l'aile avec votre corps en freinant du côté où vous voulez la ramener","pts":"-6"},{"text":"vous accélérez au devant de l'aile et vous la ramenez en freinant du côté où vous voulez aller","pts":"6"},{"text":"vous regardez votre aile pendant la correction","pts":"0"}]},{"code":"W21V","categorie":"6","question":"Votre aile est gonflée, stabilisée. Pour décoller :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous continuez d'accélérer en tenant fermement les élévateurs avants","pts":"-6"},{"text":"vous chargez votre ventrale puis accélérez mains hautes jusqu'au décollage","pts":"-6"},{"text":"vous accélérez mains hautes en chargeant votre ventrale puis freinez franchement au moment du décollage","pts":"-6"},{"text":"vous chargez progressivement votre ventrale en même temps que votre course s'accélère et gardez un contact permanent avec vos commandes","pts":"6"}]},{"code":"W22V","categorie":"6","question":"Juste après le décollage, vous :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"lâchez les commandes pour mieux vous asseoir","pts":"-6"},{"text":"vous assurez d'avoir une vitesse suffisante pour être bien manœuvrant","pts":"3"},{"text":"vérifiez visuellement que votre parapente est bien gonflé","pts":"-6"},{"text":"vous occupez de votre trajectoire et des autres ailes déjà en vol","pts":"3"}]},{"code":"W23B","categorie":"14","question":"En vol, bras hauts, vos freins sont tendus et le bord de fuite est un peu abaissé :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"ça améliore la finesse sans action sur les commandes","pts":"-6"},{"text":"cela n'a que peu d'influence sur l'aile","pts":"-6"},{"text":"c'est mieux pour le gonflage","pts":"-6"},{"text":"il faut rallonger et régler les freins pour le prochain vol","pts":"6"}]},{"code":"W24V","categorie":"6","question":"En vol, une turbulence soulève mon assise du côté droit","num_niveau":0,"ans":[{"text":"cela va déséquilibrer ma trajectoire vers la droite","pts":"-6"},{"text":"ma commande droite durcit","pts":"3"},{"text":"pour garder mon cap, je résiste au déséquilibre en appliquant mon poids à droite et en freinant du même côté","pts":"3"},{"text":"pour garder mon cap, je résiste au déséquilibre en appliquant mon poids à droite et en freinant du côté gauche","pts":"-6"}]},{"code":"W25V","categorie":"6","question":"En vol, en air calme et loin du relief, vous lâchez les commandes :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"pour des freins bien réglés, si vous regardez votre bord de fuite, il est très légèrement bridé","pts":"-6"},{"text":"vous êtes à vitesse maximum","pts":"2"},{"text":"avec la plupart des ailes de parapente vous volez à finesse max","pts":"2"},{"text":"il est aisé d'infléchir votre trajectoire en appliquant votre poids d'un côté ou de l'autre de votre assise","pts":"2"}]},{"code":"W26V","categorie":"6","question":"Vous faites les oreilles ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"en gardant les freins dans les mains","pts":"2"},{"text":"en tirant les élévateurs avants","pts":"-6"},{"text":"en tirant une ou plusieurs suspentes extérieures de la ligne des A (lire la notice technique de votre aile)","pts":"4"},{"text":"en tirant la suspente droite et gauche des deux extrémités de l'envergure (stabilo)","pts":"-6"}]},{"code":"W27B","categorie":"14","question":"En faisant les oreilles, vous :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"augmentez le taux de chute","pts":"3"},{"text":"diminuez la finesse/air","pts":"3"},{"text":"augmentez la manœuvrabilité de l'aile","pts":"-6"}]},{"code":"W28B","categorie":"14","question":"Vous faites les oreilles :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous augmentez votre finesse/air","pts":"-6"},{"text":"vent de face, votre finesse/sol augmente","pts":"-6"},{"text":"c'est un moyen de descente rapide qui peut doubler votre taux de chute","pts":"6"},{"text":"ça n'abîme pas l'aile","pts":"0"}]},{"code":"W29B","categorie":"14","question":"En turbulence vous faites les oreilles :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"votre aile sera moins sensible en tangage","pts":"3"},{"text":"vous ne pourrez plus piloter avec vos freins","pts":"3"},{"text":"c'est fortement déconseillé","pts":"-6"}]},{"code":"W2V","categorie":"6","question":"Le passage au premier grand vol en parapente :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"se fait le premier ou le deuxième jour de stage après quelques gonflages sur le plat","pts":"-6"},{"text":"se fait directement vu les risques d'accident en pente école","pts":"-6"},{"text":"nécessite un apprentissage technique et sérieux","pts":"3"},{"text":"nécessite une adaptation progressive au vide ( petits vols, vols intermédiaires, biplaces pédagogiques)","pts":"3"}]},{"code":"W30B","categorie":"14","question":"A vitesse de taux de chute mini, pour amorcer un virage à droite sans trop perdre de vitesse et ne pas risquer la mise en vrille, vous devez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"tirer sur le frein droit","pts":"-6"},{"text":"appliquer mon poids sur les élévateurs de droite","pts":"3"},{"text":"relever le frein gauche","pts":"3"}]},{"code":"W31V","categorie":"6","question":"La réalisation d'un virage à 360° : ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est à proscrire prés du sol","pts":"2"},{"text":"peut s'employer sans danger à proximité immédiate d'un relief","pts":"-6"},{"text":"implique de gérer une dérive/sol en présence de vent","pts":"2"},{"text":"s'utilise pour se maintenir dans un secteur ascendant","pts":"2"}]},{"code":"W32M","categorie":"22","question":"Un virage à 360° :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"a une vitesse qui est sans rapport avec son inclinaison","pts":"-6"},{"text":"augmente le taux de chute","pts":"2"},{"text":"permet d'évaluer sa dérive","pts":"2"},{"text":"augmente la vitesse de vol","pts":"2"}]},{"code":"W33B","categorie":"14","question":"Vous constatez une diminution du vent relatif. L'aile s'enfonce. Vous réagissez en :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"tirant sur les freins pour réduire le taux de chute qui est en passe d'augmenter","pts":"-6"},{"text":"faisant les oreilles pour fuir au plus vite le secteur","pts":"-6"},{"text":"en débridant totalement l'aile quitte à produire une abattée et augmenter le taux de chute","pts":"6"}]},{"code":"W34B","categorie":"14","question":"En vol, la diminution importante du vent relatif a pour conséquence :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"l'affaiblissement du bruit du vent dans les oreilles","pts":"2"},{"text":"de vous obliger à abaisser vos mains pour garder le contact avec l'aile","pts":"-6"},{"text":"de vous obliger à lever vos mains pour favoriser la reprise de vitesse","pts":"2"},{"text":"une abattée dont l'amplitude peut exiger d'être contrôlée","pts":"2"}]},{"code":"W35B","categorie":"14","question":"Vous volez au taux de chute minimum ; vous allez rentrer dans une ascendance :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous vous préparez à freiner","pts":"-6"},{"text":"vous conservez votre régime de vol","pts":"0"},{"text":"vous vous préparez à relâcher les freins","pts":"0"},{"text":"vous augmentez votre vitesse","pts":"6"}]},{"code":"W36B","categorie":"14","question":"Pour rester dans une ascendance dynamique près du relief :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous faites des 360° devant la pente","pts":"-6"},{"text":"vous volez à la vitesse minimum de l'aile","pts":"-6"},{"text":"vous faites des 8 longs en tournant face au vent","pts":"6"},{"text":"vous faites des 8 longs en tournant face à la pente","pts":"-6"}]},{"code":"W37B","categorie":"14","question":"En vol si vous ressentez des turbulences :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous pilotez de manière à amortir en priorité les mouvements pendulaires de l'aile","pts":"2"},{"text":"vous restez bras hauts","pts":"-6"},{"text":"vous restez attentifs aux informations que vous procurent vos commandes","pts":"2"},{"text":"vous les contrez  pour conserver votre cap et veillez à conserver de la vitesse","pts":"2"}]},{"code":"W38M","categorie":"22","question":"Pour minimiser les risques de fermetures en vol turbulent, il faut voler :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"aux faibles incidences","pts":"-6"},{"text":"avec une bonne vitesse","pts":"-6"},{"text":"entre taux de chute mini et finesse max","pts":"2"},{"text":"en cherchant à entretenir une tension constante dans chaque commande","pts":"4"}]},{"code":"W39B","categorie":"14","question":"En vol de pente une violente turbulence replie brutalement une demi-aile de votre parapente :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous relevez les bras et prenez un maximum de vitesse pour éviter le décrochage","pts":"-6"},{"text":"vous regardez la nature du terrain sous vos pieds et vous vous préparez éventuellement à un atterrissage de fortune","pts":"0"},{"text":"vous tirez immédiatement sur le frein correspondant au côté fermé pour en forcer la réouverture","pts":"-6"},{"text":"vous contrôlez votre départ en rotation tout en gardant une vitesse suffisante pour éviter un « sur contre »","pts":"6"}]},{"code":"W3V","categorie":"6","question":"Le passage du brevet de pilote initial parapente nécessite une progression :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"qui dure plusieurs semaines","pts":"3"},{"text":"qui dure environ une semaine","pts":"-6"},{"text":"d'une trentaine de grands vols au minimum","pts":"3"},{"text":"est le niveau minimum pour pratiquer sur tous sites et dans des aérologies très variées","pts":"-6"}]},{"code":"W40B","categorie":"14","question":"Durant un vol de pente à 50 m du sol, vous vous enfoncez brusquement vers le relief ; le sifflement du vent faiblit ; pour éviter le crash :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous freinez immédiatement pour ralentir la vitesse de rapprochement du sol","pts":"-6"},{"text":"vous appliquez votre poids du côté dégagé en défreinant puis, dès que la vitesse est revenue , vous utilisez la commande pour virer","pts":"6"},{"text":"vous engagez immédiatement un virage prononcé pour vous éloigner de la pente","pts":"-6"}]},{"code":"W41B","categorie":"14","question":"Votre voile se replie brusquement côté relief :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous forcez sa réouverture avec un abaissement ample du frein côté fermé","pts":"-6"},{"text":"vous contrez commande + sellette pour garder votre cap","pts":"3"},{"text":"vous infléchissez votre trajectoire vers la vallée, avant  toute action de réouverture","pts":"3"}]},{"code":"W42B","categorie":"14","question":"Vous êtes dos au relief et votre voile se ferme à 40 % sur la gauche ce qui la met en virage à gauche :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous laissez faire si votre parapente est classé A de la norme CEN","pts":"-6"},{"text":"vous freinez à gauche amplement pour regonfler le côté fermé","pts":"-6"},{"text":"vous freinez symétriquement des deux côtés","pts":"0"},{"text":"vous contrez à droite pour vous dégager du relief tout en évitant le « surcontre »","pts":"6"}]},{"code":"W43B","categorie":"14","question":"En vol turbulent, votre voile se ferme par devant sur une grande longueur du bord d'attaque :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous augmentez l'incidence de votre aile","pts":"3"},{"text":"vous tirez brièvement sur les deux freins puis, sans délai, relevez vos mains","pts":"3"},{"text":"vous remontez les freins à vitesse max","pts":"-6"}]},{"code":"W44B","categorie":"14","question":"Votre demi aile gauche se ferme :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous freinez à gauche pour forcer la réouverture","pts":"-6"},{"text":"vous freinez du côté opposé pour stabiliser votre trajectoire en évitant le « surcontre »","pts":"2"},{"text":"vous chargez la demi aile droite simultanément à la sellette et à la commande","pts":"2"},{"text":"de retour au vol droit, si l'aile est toujours fermée, vous pouvez forcer sa réouverture par une action ample et non maintenue du frein gauche","pts":"2"}]},{"code":"W45M","categorie":"22","question":"Votre voile se trouve en décrochage parachutal, totalement débridée. Pour tenter d'en sortir :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous utilisez votre accélérateur pour la faire piquer et revoler","pts":"2"},{"text":"vous tirez brièvement sur les deux freins pour décrocher et laissez l'aile abattre sans la retenir","pts":"2"},{"text":"près du sol, vous vous préparez à atterrir brutalement sans rien tenter pour ne pas risquer une abattée","pts":"2"}]},{"code":"W46M","categorie":"22","question":"Vous risquez particulièrement la mise en vrille :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"en baissant fortement une commande à partir d'un vol lent","pts":"3"},{"text":"en volant lentement en virage et en air turbulent","pts":"3"},{"text":"en ne contrant pas une fermeture massive et dynamique d'une demi aile","pts":"-6"}]},{"code":"W47M","categorie":"22","question":"Pour sortir d'une vrille, vous devez :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"remonter les mains pour laisser voler l'aile ce qui n'est pas sans risque.","pts":"2"},{"text":"freiner du côté extérieur à  la rotation pour la stopper puis relever les mains pour faire revoler l'aile qui va abattre","pts":"4"},{"text":"les stages SIV en milieu aménagé ne  sont pas adaptés pour apprendre à sortir d'une vrille","pts":"-6"}]},{"code":"W48M","categorie":"22","question":"En vol vous subissez une rupture du frein droit ; vous pouvez piloter avec :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"La sellette, le frein gauche et l'élévateur arrière droit","pts":"0"},{"text":"la sellette, le frein gauche et l'élévateur avant droit","pts":"-6"},{"text":"la sellette, les 2 élévateurs arrière (symétrie des sensations)","pts":"6"},{"text":"la sellette, les élévateurs avant pour vous poser au plus vite","pts":"-6"}]},{"code":"W49M","categorie":"22","question":"La rupture d'un frein :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"rend le pilotage impossible","pts":"-6"},{"text":"dégonfle la voile","pts":"-6"},{"text":"peut être compensé par le pilotage aux arrières et à la sellette","pts":"6"}]},{"code":"W4B","categorie":"14","question":"Lors de la réception d'une aile neuve, vous devez :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"faire quelques essais en pente école pour vérifier les freins, le suspentage et le ressenti de la prise en charge pendant la course","pts":"3"},{"text":"vérifier les performances et les comportements de l'aile sur un site grand vol connu et en conditions aérologiques calmes","pts":"3"},{"text":"raccourcir les freins pour légèrement diminuer sa vitesse max (bras haut)","pts":"-6"}]},{"code":"W50M","categorie":"22","question":"Vous êtes contraints de vous poser dans un terrain en pente :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous vous posez à contre-pente","pts":"-6"},{"text":"la pente est forte ; vous vous posez face au vent","pts":"-6"},{"text":"la pente est très faible ; vous vous posez face au vent","pts":"3"},{"text":"la pente est modérée à forte ; vous vous posez travers pente","pts":"3"}]},{"code":"W51B","categorie":"14","question":"Vous êtes en finale face au terrain d'atterrissage ; vous vous apercevez que vous êtes un peu long et haut ; vous risquez de dépasser le terrain :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous freinez progressivement votre aile jusqu'au point de parachutage","pts":"-6"},{"text":"vous perdez de l'altitude en faisant des 360°","pts":"-6"},{"text":"vous augmentez le trajet en faisant un petit S","pts":"6"},{"text":"vous lâchez puis retirez les freins plusieurs fois pour secouer l'aile et casser la finesse","pts":"-6"}]},{"code":"W52V","categorie":"6","question":"La prise de vitesse avant l'atterrissage :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"n'est pas nécessaire en parapente","pts":"-6"},{"text":"est nécessaire pour garder une bonne vitesse/air car le vent diminue à l'approche du sol","pts":"3"},{"text":"est dangereuse car l'appareil va faire une ressource au freinage","pts":"-6"},{"text":"rend l'action de freinage plus efficace","pts":"3"}]},{"code":"W53V","categorie":"6","question":"Par vent nul, pour vous poser en douceur :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"vous faites une finale mains au niveau du nombril","pts":"-6"},{"text":"en cours de final vous privilégiez les corrections de cap à la sellette plutôt qu'avec vos commandes","pts":"3"},{"text":"vous attendez d'être à 2 m/sol pour prendre la vitesse voulue et pour vous relever","pts":"-6"},{"text":"vous privilégiez une prise de vitesse en début de final après vous être relevé dans la sellette","pts":"3"}]},{"code":"W54B","categorie":"14","question":"A 4 m/sol vous constatez que vous allez vous poser avec un vent de travers de 45° :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous ne vous inquiétez pas, vous arrondirez plus tôt et n'envisagez pas de virage","pts":"-6"},{"text":"vous réalisez un virage pour vous replacer face au vent et freinerez un fois face au vent","pts":"-6"},{"text":"en utilisant la sellette vous veillez à ce que cet écart ne s'aggrave pas et vous vous préparez à arrondir normalement","pts":"6"}]},{"code":"W55V","categorie":"6","question":"Il y a 20 km/h de vent à l'atterrissage ; vous vous préparez :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"à enfoncer à fond les commandes au posé","pts":"-6"},{"text":"à freiner doucement pour ne pas être entraîné vers l'arrière","pts":"2"},{"text":"à faire quelques pas en arrière au moment ou vous toucherez le sol pour décharger votre aile","pts":"2"},{"text":"à reculer en vous retournant dès le sol touché et à affaler votre parapente en avançant vers lui aidé par la traction de vos freins ou des D","pts":"2"}]},{"code":"W56B","categorie":"14","question":"A l'atterrissage :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"le dernier virage peut se prévoir à 5 m/sol et sur 180°","pts":"-6"},{"text":"il faut ralentir sa vitesse très tôt","pts":"-6"},{"text":"il est déconseillé de faire des virages serrés près du sol à cause de l'augmentation du taux de chute","pts":"3"},{"text":"il faut augmenter la vitesse en finale bien avant le freinage","pts":"3"}]},{"code":"W57M","categorie":"22","question":"L'effet pendulaire ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"c'est l'effet de couple entre le pilote et son aile","pts":"2"},{"text":"est présent dans les situations de vol équilibrées ","pts":"-6"},{"text":"fait référence au pendule parce que l'aile et le pilote ont des vitesses différentes ","pts":"2"},{"text":"fait référence au pendule dans le cas ou l'aile et le pilote vont dans des directions différentes ","pts":"2"}]},{"code":"W58M","categorie":"22","question":"L'effet pendulaire au gonflage ou pendant la course au sol ou pendant le pilotage de l'affalement de l'aile :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"ne concerne pas le mouvement de tangage","pts":"-6"},{"text":"impose la réponse du « recentrage » pour toutes les phases divergentes entre l'aile et son pilote ","pts":"2"},{"text":"demande d'accélérer au devant de son l'aile ","pts":"2"},{"text":"demande de « dé freiner » du côté où l'aile vous emmène ","pts":"2"}]},{"code":"W59B","categorie":"14","question":"En vol, le pilote peut anticiper :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"l'arrivée d'un mouvement de piqué lorsque sa vitesse diminue ","pts":"2"},{"text":"l'imminence d'une fermeture du côté où sa commande durcit","pts":"-6"},{"text":"l'arrivée prochaine d'une ressource lorsqu'il se sent « tomber vers l'avant » ","pts":"2"},{"text":"l'arrivée prochaine d'une abattée lorsqu'il se sent « tomber sur le dos » ","pts":"2"}]},{"code":"W5B","categorie":"14","question":"Le meilleur profil d'un terrain de décollage est :","num_niveau":1,"ans":[{"text":" tel que vous pourrez vous éloigner assez vite du relief","pts":"2"},{"text":"convexe","pts":"2"},{"text":"concave","pts":"-6"},{"text":"tel que vous pourrez facilement vous arrêter en cas de problèmes au gonflage","pts":"2"}]},{"code":"W60M","categorie":"22","question":" En vol, amortir l'effet pendulaire c'est ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"coordonner la vitesse du pilote et de son aile","pts":"2"},{"text":"réduire autant que possible la perte de vitesse de l'aile dans les ressources","pts":"2"},{"text":"freiner pendant la ressource pour débuter le contre de l'abattée qui va suivre ","pts":"-6"},{"text":"relever les mains lorsque l'abattée a été contrée ","pts":"2"}]},{"code":"W61V","categorie":"6","question":"Au cours d'un gonflage dos à l'aile, regard vers l'avant, vous sentez que votre aile vous dévie à droite ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"c'est votre demi aile gauche qui est en train de s'élever en premier ","pts":"3"},{"text":"c'est votre demi aile droite qui est en train de s'élever en premier ","pts":"-6"},{"text":"vous accélérez en avant et vers la droite puis, l'aile suffisamment haute, lâchez les A et utilisez le frein gauche pour la ramener dans l'axe du décollage","pts":"3"},{"text":"vous accélérez en avant et vers la gauche puis, l'aile suffisamment haute, lâchez les A et utilisez le frein gauche pour la ramener dans l'axe du décollage ","pts":"-6"}]},{"code":"W62B","categorie":"14","question":"Vous gonflez symétriquement dos à l'aile avec un vent de travers droit ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"votre demi aile droite se lève en premier ","pts":"3"},{"text":"votre demi aile gauche se lève en premier ","pts":"-6"},{"text":"pour réussir votre gonflage vous vous décentrez légèrement sur la droite ","pts":"3"},{"text":"pour réussir votre gonflage vous vous décentrez légèrement sur la gauche ","pts":"-6"}]},{"code":"W63V","categorie":"6","question":"Pendant une course au sol votre aile dévie votre trajectoire sur votre gauche, l'effet pendulaire vous demande ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"d'accélérer sur votre gauche pour vous recentrer sous votre aile ","pts":"3"},{"text":"d'accélérer sur votre droite pour vous recentrer sous votre aile ","pts":"-6"},{"text":"de contrer avec le frein droit ","pts":"3"},{"text":"de contrer avec le frein gauche ","pts":"-6"}]},{"code":"W64B","categorie":"14","question":"Une fois que j'ai mis en œuvre les oreilles","num_niveau":1,"ans":[{"text":"je suis sensible à l'éventuelle diminution du vent dans mes oreilles ","pts":"2"},{"text":"je surveille mon aile en permanence pour m'assurer que les « oreilles » restent en place ","pts":"-6"},{"text":"je me donne la possibilité d'étager mon approche lors d'une présentation simultanée de plusieurs ailes à l'atterrissage ","pts":"2"},{"text":"je peux utiliser l'accélérateur pour descendre encore plus vite ","pts":"2"}]},{"code":"W65B","categorie":"14","question":"Pour faire les oreilles","num_niveau":1,"ans":[{"text":"je vérifie où aboutissent sur mon aile la sélection des suspentes que je dois tirer ","pts":"3"},{"text":"je regarde ma voile pour vérifier le bon déroulement de l'opération ","pts":"3"},{"text":"je n'oublie pas de préalablement me séparer des freins ","pts":"-6"}]},{"code":"W66B","categorie":"14","question":"Avec les oreilles","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il est recommandé d'avoir l'accélérateur au pied en cas de phase parachutage ","pts":"3"},{"text":"mon nouveau taux de chute me permet de facilement redescendre dans toutes les situations aérologiques","pts":"-6"},{"text":"je n'ai plus d'autre choix que de piloter les grandes lignes de ma trajectoire à la sellette ","pts":"3"}]},{"code":"W67B","categorie":"14","question":"Pour rouvrir les oreilles","num_niveau":1,"ans":[{"text":"il est recommandé de procéder demi/aile par demi/aile et de valider à chaque étape la présence du vent relatif","pts":"2"},{"text":"je libère les suspentes concernées et regarde le bon déroulement de leur réouverture ","pts":"2"},{"text":"si la réouverture ne s'est pas faîte d'elle-même, j'abaisse, côté fermé, amplement et paisiblement ma commande pour la relâcher aussitôt ","pts":"2"},{"text":"si la réouverture ne s'est pas faîte d'elle-même, J'applique des actions répétées et rapides de petites amplitudes jusqu'à l'obtention de la réouverture totale","pts":"-6"}]},{"code":"W68V","categorie":"6","question":"La temporisation","num_niveau":0,"ans":[{"text":"suit le gonflage et la levée de l'aile et précède la décision de décoller","pts":"1"},{"text":"fait l'objet d'un contrôle du tangage ","pts":"2"},{"text":"vise à synchroniser les vitesses respectives du pilote et de son aile ","pts":"1"},{"text":"permet de contrôler l'état de son profil ","pts":"2"}]},{"code":"W69V","categorie":"6","question":"La temporisation","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est d'autant plus facile que le vent et la pente son faibles ","pts":"-6"},{"text":"n'est plus nécessaire si vous gonflez face à votre aile ","pts":"3"},{"text":"est d'autant plus facile avec un minimum de vent et de pente ","pts":"3"},{"text":"pour les pilotes entraînés, peut se substituer sans risque par un ressenti de l'appui ventral et des commandes","pts":"-6"}]},{"code":"W6M","categorie":"22","question":"Le décollage en haute montagne :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"est facilité par la densité moindre de l'air","pts":"-6"},{"text":"c'est du paralpinisme, pas du Vol Libre","pts":"-6"},{"text":"nécessite un bon niveau d'expérience","pts":"6"},{"text":"ne nécessite aucune connaissance particulière d'alpinisme","pts":"-6"}]},{"code":"W70V","categorie":"6","question":"La décision de décoller est prise","num_niveau":0,"ans":[{"text":"pendant la temporisation ","pts":"-6"},{"text":"juste après la temporisation sur la base de la référence d'un contact avec l'aile aux commandes ","pts":"3"},{"text":"juste après la temporisation sur la base de la référence d'un appui ventral allant croissant avec la vitesse","pts":"3"}]},{"code":"W71V","categorie":"6","question":"Le gonflage face à la voile","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est une pratique réservée pour le vent fort ","pts":"-6"},{"text":"permet d'éviter la temporisation ","pts":"2"},{"text":"permet d'observer le bon déploiement de l'aile et de ses suspentes ","pts":"2"},{"text":"permet de contrôler la vitesse et la trajectoire de l'ascension du profil ","pts":"2"}]},{"code":"W72V","categorie":"6","question":"En gonflage face voile","num_niveau":0,"ans":[{"text":"la prise de commande est différente de celle dos à l'aile ","pts":"-6"},{"text":"faisceaux d'élévateurs croisés devant vous, le retournement sera dans le sens qui vous fera passer sous le faisceau supérieur ","pts":"6"},{"text":"faisceaux d'élévateurs croisés devant vous, le retournement sera dans le sens qui vous fera passer au dessus du faisceau supérieur ","pts":"-6"},{"text":"le prégonflage est possible sans vent ","pts":"-6"}]},{"code":"W73B","categorie":"14","question":"Par vent fort, préalablement à un gonflage face à l'aile","num_niveau":1,"ans":[{"text":"une traction solidement verrouillée des « C » ou des « D » permet une solution d'attente sûre ","pts":"3"},{"text":"un pré gonflage ne s'impose pas ","pts":"-6"},{"text":"j'ai soigneusement trié mes suspentes et disposé mon aile au sol avant d'endosser ma sellette ","pts":"0"},{"text":"j'ai pris mes commandes en main comme je l'aurais fais en étant dos à l'aile ","pts":"3"}]},{"code":"W74M","categorie":"22","question":"Le réglage ou la vérification de la longueur des freins ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"doit être fait sur les ailes que je ne connais pas","pts":"2"},{"text":"s'opère sur pente école ","pts":"2"},{"text":"ne tient pas compte des modifications de calage créés par l'utilisation de l'accélérateur ","pts":"-6"},{"text":"est important pour l'ergonomie du pilotage ","pts":"2"}]},{"code":"W75B","categorie":"14","question":"En vol, la dureté de mes commandes ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"s'accroît avec l'augmentation de la vitesse ","pts":"2"},{"text":"faiblie avec l'augmentation de la vitesse ","pts":"-6"},{"text":"augmente lorsque je tire sur les freins ","pts":"2"},{"text":"dépend de la vitesse relative de chacune de mes demi ailes ","pts":"2"}]},{"code":"W76M","categorie":"22","question":"Le réglage moyen des freins peut se décrire comme étant ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'aile devant être, au plus court du réglage, entièrement débridée bras hauts","pts":"2"},{"text":"l'aile pouvant être, au plus court du réglage, légèrement bridée bras hauts ","pts":"-6"},{"text":"l'aile devant être faiblement bridée les mains aux alentours des oreilles ou des épaules ","pts":"2"},{"text":"avec une garde minimum qui garantie une utilisation de l'accélérateur sans que l'aile ne soit bridé « bras hauts »","pts":"2"}]},{"code":"W77V","categorie":"6","question":" Si je relève rapidement mes mains pour reprendre de la vitesse le risque est ","num_niveau":0,"ans":[{"text":"au décollage, pendant la course au sol, de perdre le soutient de l'aile car elle va me doubler","pts":"2"},{"text":"en vol, d'obtenir une abattée non désirée ","pts":"2"},{"text":"à l'atterrissage, de voir le sol monter brutalement vers moi","pts":"2"},{"text":"d'entrer en phase parachutage ","pts":"-6"}]},{"code":"W78M","categorie":"22","question":"La mise en virage d'une aile débute :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"parfois avec une diminution de la vitesse de vol suivit de son augmentation","pts":"2"},{"text":"parfois avec un mouvement de roulis inverse","pts":"2"},{"text":"parfois avec une résistance pouvant déséquilibrer le pilote à l'opposé de la direction convoitée","pts":"2"}]},{"code":"W79B","categorie":"14","question":"Suite à une turbulence ou à une entrée de thermique mon aile cabre ","num_niveau":1,"ans":[{"text":"mon aile est en train de perdre de la vitesse ","pts":"2"},{"text":"je me sens “partir” sur le dos ","pts":"2"},{"text":"je réagis en relevant brièvement mes mains puis les rabaisse si une abattée s'enchaîne","pts":"2"},{"text":"je réagis en bridant doucement mon aile ","pts":"-6"}]},{"code":"W7V","categorie":"6","question":"Le décollage par vent nul :","num_niveau":0,"ans":[{"text":"est dangereux","pts":"-6"},{"text":"oblige à courir au moins à la vitesse minimum de vol de l'aile","pts":"6"},{"text":"nécessite un enfoncement important des commandes","pts":"-6"}]},{"code":"W80M","categorie":"22","question":"Les symptômes de l'imminence d'un vrille sont ","num_niveau":2,"ans":[{"text":"une augmentation brutale de la vitesse ","pts":"-6"},{"text":"un silence préjugeant d'une très basse vitesse ","pts":"2"},{"text":"le sentiment d'une aile sollicitée à tourner qui tourne mal","pts":"2"},{"text":"une commande dure et profondément abaissée du côté sollicité","pts":"2"}]},{"code":"W81B","categorie":"14","question":"En vol une turbulence ferme brutalement mon aile ; je me sens tomber à droite dans ma sellette :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"je résiste au déséquilibre en transférant mon poids à gauche ","pts":"2"},{"text":"j'utilise mon frein gauche de manière à ralentir un départ en rotation","pts":"2"},{"text":"je regarde mon aile pour évaluer la situation et son évolution ","pts":"2"},{"text":"j'actionne immédiatement ma main droite avec un geste ample et profond pour forcer la réouverture de l'aile ","pts":"-6"}]},{"code":"W82B","categorie":"14","question":"A l'atterrissage une prise de vitesse est nécessaire en final  car :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"en présence de vent le risque d'un gradient est propre à soudainement réduire ma vitesse relative ","pts":"3"},{"text":"les forces aérodynamiques augmentant au carré de la vitesse, elles favoriseront un freinage efficace ","pts":"3"},{"text":"les forces aérodynamiques n'ont pas une incidence directe sur la vitesse de vol","pts":"-6"}]},{"code":"W83M","categorie":"22","question":"Vous volez sous du matériel classé B de la norme CEN, à jour de révision :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous êtes protégé des incidents de vol irréversibles (twist, cravate, etc.)","pts":"-6"},{"text":"cela ne vous protège pas des risques de collision","pts":"3"},{"text":"vous n'avez aucun risque de rupture de suspente en vol","pts":"3"}]},{"code":"W84M","categorie":"22","question":"Vous volez en aérologie très turbulente, vous êtes déséquilibré et tombez d'un côté de la sellette :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"vous tirez immédiatement le secours","pts":"-6"},{"text":"vous tirez violemment et au maximum du débattement le frein opposé","pts":"-6"},{"text":"vous jetez un regard vers  la voile pour évaluer l'ampleur de la fermeture","pts":"3"},{"text":"vous contrez à la sellette et au frein pour tempérer le départ en rotation de l'aile","pts":"3"}]},{"code":"W85B","categorie":"14","question":"Votre secours est ouvert, vous sentez la traction liée à son déploiement :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous tirez sur un frein pour ramener la voile","pts":"-6"},{"text":"vous tirez les élévateurs « B » pour stabiliser l'ensemble","pts":"2"},{"text":"vous regardez vers le bas pour estimer le lieux de l'atterrissage","pts":"2"},{"text":"vous vous redressez et vous préparez à amortir le choc","pts":"2"}]},{"code":"W86M","categorie":"22","question":"Un grand débattement aux commandes :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"diminue le risque de surpilotage","pts":"6"},{"text":"caractérise uniquement les voiles de débutants","pts":"-6"},{"text":"est synonyme de grande plage de vitesse","pts":"-6"}]},{"code":"W87M","categorie":"22","question":"Une diminution brutale d'incidence :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"rapproche de la fermeture frontale","pts":"3"},{"text":"éloigne de la fermeture frontale","pts":"-6"},{"text":"ne change rien grâce à la stabilité pendulaire","pts":"-6"},{"text":"peut être compensée par une traction momentanée des commandes","pts":"3"}]},{"code":"W88M","categorie":"22","question":"Le constructeur préconise un réglage de la ventrale du harnais ; en la desserrant :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"j'augmente le risque d'autorotation en cas de fermeture","pts":"3"},{"text":"je ressens mieux les mouvements aérologiques","pts":"3"},{"text":"j'augmente les risques de twist en cas de fermeture","pts":"-6"}]},{"code":"W89M","categorie":"22","question":"Le constructeur préconise un réglage de la ventrale du harnais ; en la serrant davantage :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"j'augmente le risque d'autorotation si je reste passif en cas de fermeture","pts":"-6"},{"text":"je ressens mieux les  mouvements aérologiques","pts":"-6"},{"text":"j'augmente le risque de twist en cas de fermeture","pts":"6"}]},{"code":"W8B","categorie":"14","question":"Au décollage, il y a 30 km/h de vent ; mon aile vole à une vitesse maximum de 35 km/h :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous devez courir à 5 km/h pour décoller","pts":"-6"},{"text":"vous vous abstenez de décoller en estimant que la marge de sécurité n'est pas suffisante","pts":"6"},{"text":"vous utilisez l'accélérateur dés que possible pour pouvoir vous éloigner du relief","pts":"-6"}]},{"code":"W90M","categorie":"22","question":"J'inscris ma voile en spirale (360°), puis je relâche les commandes :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"La voile reste en virage : elle est neutre spirale","pts":"2"},{"text":"la voile revient en vol droit : elle est neutre spirale","pts":"-6"},{"text":"la voile revient en vol droit : elle est stable spirale","pts":"2"},{"text":"la voile « engage »: elle est instable spirale","pts":"2"}]},{"code":"W91M","categorie":"22","question":"J'inscris ma voile en spirale (360°), puis je relâche les commandes :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"La voile reste en virage : elle est stable spirale","pts":"-6"},{"text":"la voile revient en vol droit : elle est neutre spirale","pts":"-6"},{"text":"la voile « engage »: elle est instable spirale","pts":"6"}]},{"code":"W92M","categorie":"22","question":"J'inscris ma voile en spirale (360°), puis je relâche les commandes :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"La voile reste en virage : elle est neutre spirale","pts":"6"},{"text":"la voile revient en vol droit : elle est instable spirale","pts":"-6"},{"text":"la voile « engage »: elle est stable spirale","pts":"-6"}]},{"code":"W93M","categorie":"22","question":"J'inscris ma voile en spirale (360°), puis je relâche les commandes ; l'aile continue à accélérer :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"l'aile est instable spirale","pts":"2"},{"text":"l'aile est neutre spirale","pts":"-6"},{"text":"pour sortir de la rotation j'utilise la commande extérieure","pts":"2"},{"text":"pour dissiper ma vitesse et ne pas avoir de ressource j'utilise la commande extérieure puis l'intérieure dès qu'apparaît la ressource","pts":"2"}]},{"code":"W94M","categorie":"22","question":"En cas d'incident de vol important avec autorotation, vous jugez inutile de jeter le secours :","num_niveau":2,"ans":[{"text":"à 50 mètres/sol","pts":"-6"},{"text":"à 100 mètres/sol","pts":"-6"},{"text":"à 500 mètres/sol","pts":"6"}]},{"code":"W95B","categorie":"14","question":"Vous venez d'acquérir une nouvelle aile, afin de mieux la connaître  et comme vous avez un parachute de secours :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"vous recherchez la phase parachutage","pts":"-6"},{"text":"vous multipliez les vols dans des aérologies standards pour vous la rendre familière","pts":"3"},{"text":"après un peu de gain, vous réalisez quelques « 360° » engagés afin de mesurer le taux de chute maximal ","pts":"-6"},{"text":"vous effectuez éventuellement une journée de stage en milieu aménagé","pts":"3"}]},{"code":"W9B","categorie":"14","question":"Au décollage, avec 20 km/h de face, vous pouvez gonfler votre voile :","num_niveau":1,"ans":[{"text":"dos à l'aile en vous préparant à mettre beaucoup d'énergie pour contrecarrer la force du vent","pts":"-6"},{"text":"dos à l'aile en vous attendant à devoir résister en reculant pour contrôler la vitesse d'ascension du profil","pts":"3"},{"text":"face à l'aile en vous attendant à devoir résister en avançant pour contrôler la vitesse d'ascension du profil","pts":"3"},{"text":"face à l'aile en ordonnant à une aide extérieure de résister avec vous à la traction de votre voile ","pts":"-6"}]}]